懷念金庸，一齊傾吓佢啲作品

小學雞時睇神雕，一直想打鳩郭芙條仆街
以前好鍾意雙兒小昭，上到大專後反而鍾意任盈盈嗰種傲嬌

唔覺喜惡嘅人物，以前睇到蕭峰自殺，都好撚唏噓
同埋會反思返香港人、中國又係咩

唔講對人物嘅喜惡*

郭芙=港女

yes

這一刀
到底劈下去還是不劈？

公屋仔最憎張無忌
父親是張三豐愛徒
老母天鷹教主之女
血統人上人
快過打針已學齊九陽神功，九陽神功，乾坤大挪移，太極拳
仲要見一個like一個
最衰燒埋本九陰真經

雪山飛狐
白馬嘯西風都好睇，一個大漠背景，刻畫岀愛情同民族問題。

最好睇係咪鹿X記?
一路睇一路笑
電視劇同電影同小說無得比

俠客行
呢本又係好正 好撚好笑

最鐘意任盈盈
理想女朋友

笑傲江湖

日出東方 唯我不敗

丁典 凌霜華

大結局有啲爛

李文秀好慘

D角色名好正

那些都是很好很好的，可是我偏不喜歡

大陸好多網路小說都出自金庸嘅武俠風格，但有其神而不得其髓。

金庸好多時都會用一個大故事去自己對講一個社會議題嘅一啲諗法，但又不失小說本身應有嘅精彩同幻想力。反而大陸啲網路小說講親時事都係反中反日，好少會啟發到人思想嘅情節。

倚天入面有一句真係成世都記得：

「幽冥之事，實所難言，幽魂不須超度。人死業在，善有善報，惡有惡報。佛家行法，乃在求生人心之所安，超度的乃是活人。」

洞穿世事，文章下深藏智慧，香港四大才子名符其實，文豪之中嘅文豪！

最鐘意任盈盈同趙敏，可以愛另一半，愛到放棄所有

木婉清
每次睇都心up

我都係

新版做番皇后

我走過山時，山不說話，
我路過海時，海不回答，
小毛驢滴滴答答，倚天劍伴我走天涯。
大家都說我因為愛著楊過大俠，才在峨嵋山上出了家，
其實我只是愛上了峨嵋山上的雲和霞， 像極了十六歲那年的煙花

天龍八部d人物關係都痴線

覺得周芷若好慘 好可憐
雖然後期變到好衰 但係都係俾人逼到咁

生不逢時
張君寶都幾慘

冇撚用

最傷心一定係倪匡

楊過 刻劃得好型
又醒目又不羈 敢愛敢恨
某個程度影響咗少年嘅我
RIP 金庸

等緊金庸給芷若一個更好的結局 等不到了

中學時期對於佢嗰種用平淡方式結束個故事感到好空虛 當年睇完成套天龍成個星期做乜都冇動力

記得好似有個版本係佢未死心
無忌臨走前同佢講咩你十年後一定會記排住佢，然後返去搵佢

忽聽得窗外有人格格輕笑，說道：「無忌哥哥，你可也曾答允了我做一件事啊。」正是周芷若的聲音。張無忌凝神寫信，竟不知她何時來到窗外。

係咪呢個

中學時期最鍾意天龍八部
覺得段譽真係一個傳奇人物
睇書本書之後覺得世上好多野都係整定
慕容復有權謀而做事又夠狠，但結果悲劇收場
虛竹性格踏實無欲無求，結果最好嘅野都有哂

睇到呢句嗰下

喬峰一掌打撚死阿朱 我真係睇撚到喊

覺得變周芷若好慘的人
多數都好唔鍾意趙敏

金庸故事好多際遇，平平無奇但際遇好，就會好大改變
人生亦然

殷離神色溫柔的瞧著他，呆呆的看了半晌，目光中神情變幻，終于搖搖頭，說道：“阿牛哥哥，你不懂的。在西域大漠之中，你與我同生共死，在那海外小島之上，你對我仁至義盡。你是個好人。不過我對你說過，我的心早就給了那個張無忌啦。我要尋他去。我若是尋到了他，你說他還會打我、罵我、咬我嗎？”說著也不等張無忌回答，轉身緩緩走了開去。張無忌陡地領會，原來她真正所愛的，乃是她心中所想像的張無忌，是她記憶中在蝴蝶谷所遇上的張無忌，那個打她咬她、倔強兇狠的張無忌，卻不是眼前這個真正的張無忌，不是這個長大了的、待人仁恕寬厚的張無忌。他心中三分傷感、三分留戀、又有三分寬慰，望著她的背影消失在黑暗之中。他知道殷離這一生，永遠會記著蝴蝶谷中那個一身狠勁的少年，她是要去找尋他。她自然找不到，但也可以說，她早已尋到了，因為那個少年早就藏在她的心底。真正的人、真正的事，往往不及心中所想的那麼好。

啱

反而對周芷若冇咩感覺

神鵰俠侶 覺得郭芙好煩膠

我係小昭派

佢d書真係一睇就停唔到

楊過同張無忌都係女人緣勁好，但人地楊過唔會鍾意一個又一個

斷腸崖

份人又閪

金庸本來想寫死小龍女

其實細心睇楊過係鍾意郭芙

我覺得成本書都好破格喎
Open ending

連城訣夠短，但應該死嘅人真係好抵死，睇住一個二個所謂嘅正道終於露出陰險真面目
雖然狄雲同佢個獄友真係好慘
但狄雲都叫做抱得美人歸，連同前女友個女一家三口都有個幾好嘅結局

呢個我絕對相信
其實中左不治之毒係咁二跳崖唔死得+食下D蜂蜜白魚就可以解到毒
係好夾硬黎

拎本基本法出黎咪睇到佢既大作

哩一段真係正到痴線
好似新詩咁靚

呢段太正，解釋點解 好多人搵極都搵唔到mr/mrs right

黃衣女係邊個

慕容復就係太執著所以先收皮
捉棋個度其實已經預示左佢既結局

飛雪連天射白鹿，笑書神俠倚碧鴛

掃地僧開估未

why

以前細個會覺得做男人應該要係韋小寶
娶足七個
但大個就覺得自己連楊過同女神埋單都做唔到

渣生大作

名留青史

龍楊嘅女/孫?

曾經ff過自己係黃衣女條仔

空心菜

好似冇咩人睇連城訣
最寫實係呢本
Btw rip

那些都是很好很好的, 可我偏偏不喜歡

狄雲

落花流水

最愛 六脈神劍，唔洗用劍既

搵女朋友老婆搵到黃蓉咁嘅就正
全心為你
又旺夫
想盡辦法幫你上位

呢幾句次次睇到都會毛孔擴張，真係好應景
完全feel到個種日盼夜盼痴心迷戀一個人既感覺
可憐了我的郭襄

好中意舊版天龍個結局
段譽見到慕容復癲左 覺得佢同阿碧好慘
但諗真啲就覺得佢地可能呢一刻先真係開心

其實慕容復都好慘 一出世就俾一個無可能達成既任務捆綁住 最後搞到癲埋 叫班細路拜自己 好心酸

射鵰好鍾意佢
一去到神鵰

英雄所見略同

好可愛

Same

老婆仔一定要搵雙兒咁既款同性格

btw 樓主
中左情花毒係anticholinergic toxidrome
入面好似有atropine

斷腸草係咩我就唔知

不了 太千依百順

若離於愛者 無憂亦無怖

屌
啱啱溫到cholinergic
btw atropine唔係painkiller?

我大哥哥同我家姐嘅後代

啲人話

乜都打點哂 又識照顧人 可遇不可求呀

現實就算有都晨早俾mk（韋小寶）食哂

白雲聚了又散 散了又聚 人生離合 亦復如斯

唔計阿青，石破天係最強主角，不服來辯

由愛故生憂
由愛故生怖
若離於愛者
無憂亦無怖

why not盈盈

下，atropine用嚟急救架

aspirin 先有人用作止痛

依段係出自倚天?

慕容博道：「食君之祿，忠君之事。你是大遼國這臣，欲只記得父母私仇，不思盡忠報國，如何對得起大遼？」

蕭峰蹭上一步，昂然說到：「你可曾見過邊關之上、宋遼相互仇殺的慘狀？可曾見過宋人遼人妻離子散、家破人亡的情景？宋遼之間好容易罷兵數十年，倘若刀兵再起，契丹鐵騎侵入南朝，你可知將有多少宋人慘遭橫死？多少遼人死於非命？」他說到這裡，想起當日雁門關外宋兵和遼兵相互打草谷的殘酷情狀，越說越響，又道：「兵凶戰危，世間豈有必勝之事？大宋兵多財足，只須有一二名將，率兵奮戰，大遼、吐蕃聯手，未必便能取勝。咱們打一個血流成河，屍骨如山，欲讓你慕容氏來乘機興復燕國，我對大遼盡忠報國，是在保土安民，而不是為了一己的榮華富貴，因而殺人取地、建功立業。」

係金庸讀者自己作

冇野了 病病地睇錯野
btw學海真係無涯 開post鳩up都學到野

唔係出自金庸
係網上面有人為郭襄作既一段唔知算唔算詩既文

「小妹子待情郎～恩情深
你莫負了妹子～一段情
你見了她面時～要待她好
你不見她面時～要天天十七八遍掛在心。」

大陸味極重兼矯情

佢完全一啲感情白描都冇你都可以話矯情
咁我問你佢矯咗啲乜情？你覺得佢講緊乜野？

相知相見知何日 此時此夜難為情

大6人寫嘅，非金庸手筆

角色本人出來解畫

冇感情白描唔代表冇感情
段字有乜感情你識字嘅應該睇得出，over晒

我夠知佢有感情 但有感情唔同矯情
唔好遊花園啦你覺得佢邊part感情表達得over哂啊

最深刻連城訣
第一本睇+後記好震撼....

程靈素係我永遠既女神

舊版天龍八部最尾係段譽同王語嫣一齊
心諗溝左咁耐終於溝到
新版講王語嫣返去慕容復到
真係。。

想喊

agger最鍾意程靈素

唔明點解無人識欣賞趙敏

胡斐唔配佢！！

支那狗死左

話句嘢濫情咁你都嬲豬 你日日拎黎打飛機?
佢代入郭襄角色講嘢將單思之情畫公仔畫到咁出腸，點會係好作品

第一本就打大佬

最深刻真係連城訣
以為自己睇緊基度山恩仇錄

果陣得小六 見到本本都咁長 就揀本短既睇....

吓 我邊隻字令你覺得我嬲
唔好屈得就屈啦啊ching

講返段野
如果你淨係睇得出單相思咪證明你根本未明令段野講乜lo

最慘係真人真事改編黎

最撚慘既主角
全宇宙都逼害佢
係得個獄友真心對佢好
但都係早死
天剎孤星咁

希望你未出clinical

第一本係睇笑
天，倚，都唔錯，而家睇都唔悶
射太出名，反而冇咁深印象
鹿似冒險故事多過武俠

飛雪連天射白鹿 笑書神俠倚碧鴛
小學中文老師已經叫我地背
我到而家出來做野仲記得

黃蓉 = 港媽
郭芙 = 港女

咁多本最愛一定係鹿鼎記

人性

林平之
游坦之

fm喳ching
上wiki search atropine
ctrl+f pain見有results就當係

Mandragora (mandrake) was described by Theophrastus in the fourth century B.C. for treatment of wounds, gout, and sleeplessness, and as a love potion. By the first century A.D. Dioscorides recognized wine of mandrake as an anaesthetic for treatment of pain or sleeplessness, to be given prior to surgery or cautery.[22] The use of Solanaceae containing tropane alkaloids for anesthesia, often in combination with opium, persisted throughout the Roman and Islamic Empires and continued in Europe until superseded by the use of ether, chloroform, and other modern anesthetics.

中學嗰陣成日睇金庸小說，每當睇到江南水鄉嘅描寫就有返鄉下嘅感覺。 睇完之後中文科成績更係突飛猛進。 而家啲劇情已經忘記得七七八八，好想再睇一次，但係冇乜時間。

fm要睇藥咁癲
hea 下溝下女啦
如果唔係後悔丫

如果我條囡喺有趙敏咁古靈精怪就好

佢屋企長工 和生 個故黎

這件事一直藏在我心裡。「連城訣」是在這件真事上發展出來的，紀念在我幼小時對我很親切的一個老人。和生到底姓什麼，我始終不知道，和生也不是他的真名。他當然不會武功。我只記得他常常一兩天不說一句話。我爸爸媽媽對他很客氣，從來不差他做什麼事。

有冇人唔鍾意果D 新版

記性差 醒過我嘅人都勤力過我
唔溫吓書唔得啦

btw atropine係樓上巴打講起only
原來情花真有其事

王藥師鍾意梅超風

改得好嘅地方: 木婉清做返正印
改得差: 王語嫣做咩變到咁港女

全部都係睇第二版

呢個真係痴撚線

新版多左好多on9野，
當年出都好多人屌，
不過諗深一層，
人地都肯比你啲電視電影漫畫都改到七個一皮，
而且查老自己寫嘅就係original 定義，
佢嘅故事好多側面描寫社會事，
可能佢見時代唔同左，
將故事情節改改跟返今時今日社會都好合理

就算做埋師姑，臨死都係放唔低

借如生死別，安得長苦悲。
呢句好深刻

令狐大哥

連城訣係真係好好睇
我心目中係金庸作品排名都排好高
丁典同凌霜華
呢對既故事真係⋯
再加埋之後主角因為師妹件事覺得自己比丁典更慘真係神來之筆，將呢對悲劇情侶渲染得太出色

一直都覺得林平之唔係咁壞

用上帝視角嚟睇係幾衰
用返一個老母視角又覺得合理

一個殺死老公師父s，老屈自己老豆
想殺自己，爭啲插死自己老公嘅金國人嘅仔
一開始正常都好難對佢冇偏見

始終太執着
出左家但其實都係睇唔化
因為呢點個人而言唔算好鍾意佢

師妹真係
但舊時嫁雞隨雞 嫁狗隨狗既思想又限制住佢....

凌霜華寧死不屈被人生葬 最後丁典被佢棺上既毒毒死 好心酸但又覺得死埋一齊都唔錯

連登啲00後撚識邊個金庸咩

但碧血劍新版改得好
尤其鐘意李闖軍紀敗壞導致收皮果段，將成件事寫得好立體，寫出左身不由己既命運感，比原版無端端就輸左再出走好太多，同埋改左主角係鐘意公主但無奈迫於約定放棄都比原版成碌木咁剩鐘意個垃圾港女合理左

何以見得

我都同意
唔知點解對佢觀感麻麻
不過其實成套神雕d角色我都唔算特別鍾意

sorry
我正係00後

最鍾意真係天龍八部

唔識佢

利申 10後

咁多本最唔鍾意睇神鵰，講太多情
射鵰做入門書最好，最典型既遇高人練功升lv 小說，大個左仔覺得有d 兒戲

利申 小六開始睇 每本睇過最少兩次

程英

盈盈真係好正

黃衣女是誰

其實算係睇化，佢創教就係已經將啲嘢擺係心嘅最入面，放低咗，但無可能唔記得

黑沼靈狐

成日覺得獨孤求敗同華山派好大關係
華山分氣劍宗
楊過重劍法似係氣
令孤沖獨孤九劍似係劍宗
教令孤沖九劍嘅風清揚又係華山派...

不過如果用師妹角度睇係會覺得情有可原既，只係後來既凌霜華真係太出色先相影成絀，講真我都覺得丁典有佢互相知心，就算最後連波皮都冇惦過就要一齊死都算此生不枉

最鍾意笑傲江湖，加埋首神曲好配合

應該頂龍係個到修煉過，大拿拿差唔多三百年喎

唔鍾意
太小心眼

凌霜華到死都無忘記過丁典
丁大哥死果陣邊睇邊喊

其實楊過都係
細個就覺得好型大情大性又charm
大個之後

係舊post見過楊過悟空打邊個勁d

00後嚟講你都算高質
而家好少人會去閱讀

我好鍾意黃蓉
不過講性格程靈素先係永遠第一
聰明絕頂 體貼善良

楊過愛恨太極端

好想睇佢寫本獨孤求敗嘅外轉

咁神

係夾硬到仆街

都會有中學要求學生睇金庸做閱讀報告
我嗰間同我表弟嗰間都係

其實好想睇下金庸原本個構思係點
應該係郭襄同楊過多咗火花

不過而家咁寫其實都唔差嘅

唔使要求都應該睇啦
以前班同學夠膽死臨交報告先睇射雕

阿朱就是阿朱。
四海列國，千秋萬代，就只有一個阿朱。

有無人鍾意雪山飛狐

唔係太多人反嘅話死咗了

民意太強被迫扭橋

呢段好此地無銀
個flow同基督山思仇記咁似

講起身有無人鍾意白馬

成個故好悲哀
計老人為左李文秀 明明驚佢師父驚到隱姓埋名十幾年 都跟住李文秀保護佢

完全唔覺得令孤沖瀟灑
婆媽垃圾

...
受重傷嗰段幾型呀
同埋溝盈盈又係好正

王語嫣= 女神
阿柯= 豪門雞
阿紫 = 娘娘
紫衫龍王=心理變態
李莫愁= 心理變態
裘千尺= 心理變態
滅絕師太= 心理變態

我果陣成班無乜幾個睇過金庸

應該話連書都無乜睇

無拿拿係全書過左成4分3
先寫左個咁可愛得人鐘意既郭襄出黎
其實我估原本idea係真係想用郭襄去陪楊過下半世
將郭楊兩家世代恩仇畫個句號

射雕三部曲
仲有天龍八部
最愛女角都係黃蓉

前排睇完鹿鼎記 個題材同風格係幾別出心裁 但硬係覺得爛尾

首先一扑完果7條女就全部變得貼貼服服 收服埋最好抽既洪夫人打到完場

前半劇情靠搵四十二章經推動 後半無提過咁濟 最後結局話唔想掘康熙龍脈算鳩數 心諗咁都得

大家點睇

天龍>笑傲，好深刻強烈的感覺

雙查方案

「那都是很好很好的，可是我偏不喜歡。」

李文秀

丁典狄雲

「燕雲十八飛騎 奔騰如虎風煙舉」
呢一回應該係咁多部小說既情節中
最豪壯最霸氣既一回

其實係，七老婆入面阿琦同蘇荃都好夾硬
四十二章經又真係齊晒之後好似一d用都冇

俾人大罵 先至夾硬改 小龍女 不死。
如果係死左，楊過真係全程悲劇

睇佢個死樣癡情到咁，分分鐘小龍女真係死都唔食郭襄

令孤沖超級迂腐
任盈盈係好女仔但其實令孤沖溝佢係出於義

王語嫣咪又係港女嚟
而且雖然讀得多書又記性好但其實蠢過隻豬

女嚟講程英先好

一句「為賦新詞強添愁」

小說最好睇就係佢 沒有之一
我中學到依家會返睇又返睇嘅得佢嘅小書同周星馳啲戲

應該會好似而家咁 自殺 然後玩完

好鍾意阿朱呢個角色

郭襄、陸無雙、程英、綠萼 楊過心入面只有小龍女

睇到嗰幕個心好似俾人揼咗下咁

盈盈同敏敏

神鵰俠侶，基本上我既愛情價值觀都好受依部書影響

楊過 就係咁既一個人
由佢出世孤苦伶仃 受盡欺負
而有一個對佢好既人
卻偏偏多災多難，
如果本來寫死小龍女
佢就係最悲劇果位

狂之極致，不愧為西狂

似係細細個第一個鍾意嘅女仔，到大個咗已經唔係嗰種鍾意，但又覺得有啲野放唔低。

16碎

令狐沖點會係迂腐
條友乜規都破晒咁滯

不過佢係用情深
對師妹同養育佢嘅師父母都一樣

唔鍾意佢嘅人一般都係因為佢做人無乜目標
爛泥一pat
唔係遇到咁多事佢都只係廢中一名

除左最悲劇果句都同意既

如果小龍女死左，楊過自殺又死唔去
可能佢果套黯然銷魂掌會勁多幾倍

狄雲、丁典、蕭峰：最悲劇？問過我地未

其時明月在天，清風吹葉，樹巔烏鴉呀啊而鳴，郭襄再也忍耐不住，淚珠奪眶而出。
正是：
「秋風清，秋風明；落葉聚還散，寒鴉棲復驚。相思相見知何日，此時此夜難為情

屌真係好撚邪 琴日先諗起金庸，仲上網搵返鹿鼎記嚟睇
點知佢今日已經

落花流水嘅武功修為 係咪同全真七子差唔多

此時此夜難為情

蛛兒

冇人講書劍 我第一本就係睇佢

想知黃衣女係邊個嘅後人

陳家洛真係垃圾黎

我同意 如果呢段嘢放係本書度會即刻抽離咗 大陸典型言情文筆

我第一本都係書劍 小學睇 好心痛霍青桐 明明又靚又叻 陳家洛真仆街嚟 見到呀妹靚就溝呀妹

郭襄既setting就係除咗楊過之外既男人都會為佢鍾情

一直好可惜令狐沖對小師妹痴心一片 但最後只有遺憾
覺得佢對任盈盈係感激之情>愛慕之情

到最尾所有嘢都fail哂
香香公主死 霍青筒傷心 紅花會死咗駝背佬

陳家洛嫌人太叻
溝完呀妹又送佢比人

虛竹幫金庸唸返段往生咒

唔只因為見香香公主靚 其實係陳家洛小男人 太叻太強既女人唔太鍾意

又小器 最討厭的男主角

霍青桐比人懷疑果段睇到個心拿住拿住
連屋企人都唔信佢

係 霍青桐女強人 咁反而更心痛佢 個個以為佢夠硬冇事 但內心其實好傷心 好慘

「飛雪連天射白鹿，笑書神俠倚碧鴛。」

呢排重溫，諗起金庸都九十幾，隨時未煲完就瓜柴
結果真係...

對

嗱佢自己話係飲水思源（同記仇）
因為無呢套羅漢公仔佢同師父就唔會被人踢出嚟就唔會有武當派

其實放番係故事既時代背景係可以理解
楊過同郭襄都係嗰種帶有少少邪氣，反傳統既人物（類似黃藥師但偏正派少少）
可以咁講，當時可能舉世都再搵唔到好似佢地兩個咁既人，以至於佢之後都好難再睇得其他人上眼（又靚仔又型又絕世武功又深情又啱嘴型）但偏偏佢地唔係生係同一個時代，如果郭襄同佢家姐出世調轉次序，楊過大概已經好大概率同咗佢一齊

郭襄就係女版楊過，但偏偏楊過已經有咗小龍女，而郭襄就點都再遇唔到第二個楊過

ff文睇上腦？郭芙鍾意楊過就真，楊過鍾意郭芙？唔係俾面郭靖，十六年前已經一劍劈撚死條臭西啦

我又咁睇
郭芙性格咁港女都關郭靖黃蓉唔識教事
加上楊康當年既事
令黃蓉決定首先教佢讀書而唔教武功住
本身楊過又有d自卑 覺得佢差別待遇
先搞到關係咁惡劣

老老實實，真係唔多鍾意《神鵰》，
成本書與其話係武俠小說，我覺得更似「尋夢園」d書。

試下本野改名做《獨臂情聖》，再換個少女漫畫封面，成本書即刻可以當「尋夢園」咁賣

我咁大個人
完全唔鐘意睇字
但人生唯一睇過既長篇小說就係射鵰同神鵰

個人認為佢同袁承志差唔多 不過袁承志好啲

依本書入面 姐
咁多本 覺得丁典 最慘

但丁典有凌霜華

嗯
但我講緊郭襄wo
not 郭芙

頂唔順溫青青呢種煩膠

我知
我係講當時咁既環境
郭襄都無用
最多好少少咁囉...「

袁承志好好多
袁承志設定直情係模範生嚟

其他主角都會因為劇情進展而有所變化 陳家洛好似由頭到尾都係優柔寡斷冇主見 比乾隆由一開始呃到完場 明明已經差唔多係天下最好打 文武雙全 仲有成個紅花會任由佢號令 到最尾咩都輸哂

係lor我都覺得關係唔大
楊過年紀差唔多夠做郭襄老豆
真係衰在遲出世20年

但如果唔係楊過救過佢 又未必咁樣對佢另眼相看
咁郭襄又會唔會咁鍾意佢都係一個問題

王語嫣
趙敏

我覺得原本係寫死小龍女，
個故事走向係楊過跳落崖，郭襄又跳
之後當然死唔去
郭襄都係拎果三支金針求佢不死
最後撮合佢兩個

其實楊過對郭襄 有啲感情 兩個太似啦
比起以前程英 無雙 綠萼 完顏萍
楊過對佢地只係 小龍女影子
但寫佢同郭襄 係無果種投射

神雕只係一部愛情小說
佢果啲所謂悲劇好唔現實
連城訣就真係癡線啦
可能相對短 又冇乜拍過劇 口味唔夠入門大眾
冇乜人有睇

好唏噓

平之坦之
一啲都唔平坦

抽離就一定架吓畢竟唔係跟返金庸手風格寫
但我覺得就呢段野冇乜好貶
確實係幾高汁

趙敏
盈盈

903係咁播金鏞著作電影電視主題曲 可以去聽下

趙敏？ 大都見啦

講唏噓一定係李文秀
對自己最好個兩個人相殘而死
親手推左愛既男人比第個女人
最後剩低自己一個返返中原......

或者咁講啦 佢最大問題係唔似郭襄會講既野 搞到個畫面不倫不類咁

呢種語氣既說話我覺得似係藍鳳凰會講

因為郭襄係楊過嘅投射

中學時代上堂唔想聽書就係睇金庸
那些都很好很好的, 可是我偏不喜歡

細個比較鍾意長篇, 射鵰三部曲同天龍八部
到大學去咗外國讀書, 悶得濟重溫, 反而更鍾意短篇連城訣同俠客行

另外呢個比較冷門, 我心目中金庸筆下最有型既係毀容前既余魚同

鹿頂記

星爺 偉仔同陳小春

本來郭襄 對 神鵰大俠就好崇拜
點知佢除左面具咁靚仔
即刻一見鐘情啦

當年睇古天樂版楊過 真係型到爆

好鍾意李沅紫同佢

俠客行 同 連城訣 都係最鍾意
之後係天龍 同 射雕

如果只係覺得係愛情太膚淺了
入面對世俗既約定俗成既反思好深入啵
而且對不同類型既感情描述 亦係刻劃細緻

有冇巴打同我一樣 最鐘意睇小寶同康熙既關係變化

康熙係我成本鹿鼎最鍾意既角色

胡一刀定胡斐勁啲？

睇完個心up住up住
一幻想到郭襄嗰種感受

康熙某程度黎講都係個幾慘既角色

王語嫣=G

楊過個女or孫女？

因為佢係一個皇帝

金庸話俠客行係主要寫主角同佢老豆老母嘅親情
但我睇咗好多次都只係覺得佢老豆老母玩鳩佢

其實點解你覺得唔似 你覺得佢係講緊點樣既一種心情

依本好細過睇

睇到個尾直頭係童年陰影

之後都無再翻睇依本

細個睇連城訣 睇完發惡夢

第一本睇天龍八部 愛不釋手 兩晚通宵睇哂佢

細細個就鐘意神鵰俠

我唯一一本睇完無再翻睇既係倚天屠龍記

好憎張無忌d性格 睇到勁燥底

最鍾意倚天屠龍記 周芷若
個名靚到

成套野都係玩鳩佢

唔係講過係龍楊後代咩

名就叫狗雜種
以為有女鐘意自己點知原來係兄弟溝返黎條女
自己條女仲差d比兄弟食埋
到最後都唔知自己老豆老母係邊個
當謝煙客係教自己武功既好人，點知人地從來只係想佢死

不過好彩學左太玄經突破人體極限又有個愛自己既女人，算係咁

假太后毛東珠對佢又真心好
東窗事發見返康熙，唔係求情而係關心佢有冇飲湯

專迷mk仔

老豆為左個女人掉低佢一個係深宮

後尾變仆街呢 屈趙敏

呢套父母又係好正
細個第一次睇係想睇叮噹同阿繡
最近翻睇反而最鐘意睇父母既戲份
如果唔計個垃圾細佬
主角加父母真係模範家庭
廟入面母子鬥劍/道觀正式認父母果2段啲親情好睇到 另外其實丁氏白氏啲糾紛都好睇

聽光明頂了

好睇過大陸堆修仙玄奇小說1萬倍

點解余魚同要毀咗容先同李浣芷一齊
如果仲係靚仔樣就完美喇

個垃圾係大佬，主角先係細佬

倚天成套算係金庸作品入面水準較低
但光明頂果段又係金庸數一數二寫得最好

但跟上面咁假設既話
楊過都係個未成名既花𡃁
唔會對佢有咩崇拜之情
最多應該會係兩個人好臭味相投
比起愛情
會係兩個鍾意一齊搞搞震既同伴多
可能或多或少有啲野
但都會因為之後去全真派疏遠而慢慢淡

砌牆
當年中學生既我睇到呢度覺得好震撼

毀左容佢先睇得清李浣芷既真心
身為一個官家小姐為左佢做到咁既地步

乜原來我調轉左
可能隔左排記錯

我愛盈盈

連城訣

丁大哥

呢段正到痴線

連城訣入面有幾多個係好人

去到後面d文筆風格都變左，好似換左人寫咁

6？

咁多個男主角入面最唔中意張無忌

父母咁撚好 生成佢咁

相思相見知何日 此時此夜難為情

講垃圾黎講陳家洛屌打張無忌

丁氏2個 主角 師妹 （水笙 其實呢個都難講，似娘娘落難搵毒撚埋單）
第6個係？

其實喬峰點解會以為得40歲左右嘅段正淳會喺帶頭大哥

哎 金庸 古龍 梁羽生 都已經走哂

老實講 對大陸武俠小說真係冇興趣⋯

加上依家寫純武俠既人真係唔多

段譽虛竹

好鐘意連城訣

應該係5個
丁典 狄雲 狄雲師妹 丁典愛人 花X(最尾雪谷等狄雲嗰位)

師妹個女同水老豆

但真心愛佢嘅有幾個？

狄雲、戚芳、丁典、凌霜華、水笙、空心菜？
落留水三個計唔計？

師妹
水笙

黃易上年都走埋⋯ 溫瑞安都好似封埋筆

痴撚線 甘心畀條女死

老豆未又係一鳩樣
問都未問，件事又未搞清就去自殺
累死老婆又累個仔做孤兒

強姦小龍女個尹志平

出場無耐就死
點知道佢係好人

咩都冇做過係依本都可以叫好人了

記得好似金庸講過張無忌既原型既金庸本人

佢個仔呀？

香港有咩人係未睇過金庸小說同電影/電視劇

除咗10後 我諗00後都應該知邊位係金庸掛

張無忌果種優柔寡斷真係呢

一路睇一路谷撚住到氣

唔係話係王重陽咩

至憎係佢

張無忌講到尾都係想左擁右抱但又無膽

挑斷手筋腳筋

係監獄做狗咁

師妹比人食左 自己同爛泥冇分別

個陣初中睇 心理真係承受唔到

後記仲話係改編自細個屋企工人既經歷

後記都係好好睇。成本翻睇左五六次

呢本真係正
可惜好少拍做劇同電影

我覺得楊過唔會同郭襄一齊
佢一生只會有小龍女一個
而上面有人講郭襄=女版楊過
佢一生都只有楊過一個人

結局大概係楊過因爲三枚金針約定 唔會自殺
從此隱居古墓 回憶同小龍女既一切

而郭襄都係一樣出家

郭襄既作用 可能只係令楊過唔好自殺

如果咁要計埋落流，佢2個都一樣冇幾耐就死左

我寧願佢學韋小寶咁收晒佢

有道理

鹿鼎記我都覺得好怪，前文後理感覺上冇其他嗰啲咁好，好似佢好格硬改變個風格咁。
不過以一個唔識武功嘅人做武俠小說主角又真係幾新穎。

根本郭襄同楊過先可以叫俠侶

認咗主角時講到幾重視佢
石中玉一出嚟就反轉豬肚
成件事淨係見到有血緣無道理嘅荒謬
可能呢啲就係金庸講嘅親情啦
但我只係覺得佢地愛嘅只係呢個血緣而唔呢個人

現實角度 同郭襄一齊就好

郭襄拜金輪國師為師後，心中想著：「可惜我遲生了二十年。倘若媽媽先生我，再生姊姊，我學會了師父教的龍象般若功和無上瑜伽密乘，在全真教道觀外住了下來，自稱大龍女，小楊過在全真教中受師父欺侮，逃到我家裡，我收留他教他武功，他慢慢的自會跟我好了。他再遇到小龍女，最多不過拉住她手，給她三枚金針，說道：『小妹子，你很可愛，我心裡也挺喜歡你。不過我的心已屬大龍女了，請你莫怪！你有甚麼事，拿一枚金針來，我一定給你辦到。』唉，還有一枚金針，我要請他不管發生了甚麼事，無論如何不可自盡。他是天下揚名的神鵰大俠，千金一諾，不，萬金一諾，萬萬金一諾，答允了我的話不可不守信約，不能自盡就一生一世決不能自盡」。

我稍微諗諗似乎真係張無忌 連遭遇都似
金庸老豆文革俾人逼死，張無忌父母俾人逼自殺
金庸創明報，張無忌係明教教主

張無忌細細個就學要做好人
點會做得出呢d

好想知獨孤求敗嘅故仔
唔洗出場都已經feel到佢個種霸氣

細個每睇完一個故事要隔一排先抽離到，想故事永遠都唔會完，跟住時代年份由越女劍開始睇，但係故事幾精彩始終有完既一日，到而家仲留左最後本鹿鼎記未睇，咁我既故事就仲未完

佢？算吧啦

郭襄配何足道都好

睇故仔果時最好都係覺得慘
睇後記果下真係成個人呆左
細個接受唔到呢個世界咁荒謬

焚我殘軀，熊熊烈火。生亦何歡，死亦何苦。為善除惡，惟光明故。喜樂悲愁，皆歸塵土。憐我世人，憂患實多。憐我世人，憂患實多。

對比你講既表象
成本書對人類既惡意既刻劃先係最令人心寒，人人皆惡果種恐怖，中間仲有凌霜華老豆呢種惡之極致

依段依家就咁睇都眼濕濕

有冇人同我一樣係比自己女朋友影響左鍾意睇金庸？

利申仲係現仼

其實佢都唔係好熟段正淳
男人60歲睇落40歲咁款時常都有

凌大人以己度人

冇 只有我影響佢
成日叫佢學盈盈

點睇我？

根本同小龍女係唔夾，性格不合。
而且隻豬畀人食咗

係既
讀者角度 因為有呢份遺憾先令本書更好

笑傲江湖太好睇
個陣食飯去廁所都要帶埋本書去

小龍女我反而覺得刻畫得唔多夠...

邊有反轉豬肚
老母之後唔知幾想收返細佬做仔，係身份問題唔出得聲咋

最鐘意小龍女
周芷若第二
兩個個氣質都係清麗脫俗 真 · 女神

搵到啦

大陸網慎入

因為小龍女冇咩好刻畫?其實小龍女應該係好悶嘅人嚟

主要係個性問題

果個時候既郭襄已經唔係當年既襄兒 佢唔會咁直接表達對楊過既愛 甚至會多左份豁達（我諗巴打都同意呢段野稱唔上含蓄掛 ）
呢段野既語氣係最多話似後生時期既郭襄 但係唔會係出家後既郭襄

老豆老母都想認返個仔喎好似

跟本呢個女主就係寫壞左，相比起黎郭襄係吸引好多

就係專登噉做

小龍女正好多

其實我唔鐘意小龍女，太過仙氣成個人

有冇人同我一樣覺得神雕俠侶如果係sad end會更好更貼題

程靈素

老豆有講咩？唔記得了
但好記得有講老母好唔捨得
好想認仔但又唔敢講

最鐘意女主之一，飛狐外傳睇到好心痛

因為畀馬大元老婆fake撚咗

成套神deal最接受唔到就係小龍女比人食左隻豬
完全接受唔到 對劇情無咩大推進

依家睇神鵰都係由16年後開始睇
16年前 小龍女真係一條濕鳩黎 少少事就走撚左去
我係楊過真係精神分裂
出世無雙親
師母唔鍾意我
師母個女斬鳩我
養父又係個傻鳩 仲要係自己面前死撚埋
拜個全真教又比人恰鳩
好啦 到好地地識左條女對自己好
仆佢個街 琴晚好地地傾未來 聽朝起身條女就唔見左 仲要唔止一次
我係楊過 真係唔知點撚訓到覺

原文好過咩山不說話啦
營造咗個氣氛出嚟

天龍八部都好睇

三條線縱橫交錯
不過明顯虛竹條線較弱 而段譽成世有運

最有意思都係喬峰 金庸筆下既悲劇英雄

成日聞佢條頸讚佢係香香公主

唔係寫壞 小龍女本身既外表性格背景就好適宜留白
畀讀者ff佢既空間
反而郭襄呢種就係想寫得詳細啲黎突顯佢既完美 將佢同楊過既感情變得更具遺憾 同埋令佢更加討喜

根本就係，小龍女個人太唔現實，冇得做老婆

我覺得
楊過好缺乏安全感
所以先咁愛小龍女呢個咁悶咁純但極為專一既女

但楊過點頂得順小龍女嗰種苦行者嘅生活

最正係你真係可以睇到佢既性格點樣令佢走到果一步
無解既悲劇英雄

但係小龍女唔走 楊過就識唔到咁多女同咁多奇遇

無安全感 點解仲揀條訓醒唔知會去左邊既女
其實楊過只係戀母情結 由細到大無人對佢好
第一個當佢仔咁好既 就係小龍女

游坦之 林平之
個名差唔多 條命都差唔多 幾好武功係只係一個悲劇

有冇人最鐘意郭襄

所以我最撚憎阿紫

係 佢最後既結局除左自殺冇第二條路

成個形象真係好深刻 開頭聚賢莊一個打哂全部人已經夠型
後尾阿紫阿朱 自己既身份認同

集天下矛盾於一身 最後悲劇收場可能係最好結局

小心眼睇你係歐陽克定郭靖啦

細過睇覺得打鬥最好睇
第二次睇覺得描寫人物感情好入肉，愛情好轟烈
第三次睇覺得故事人物性格好假 覺得真人無理由咁迂腐同on9
大左睇第四次 先發現真人比故事更on9 ，性格比小說更離奇

蕭峰係金庸筆下最完美角色
細個睇唔識欣賞會想睇段竹
大個剩想睇蕭，佢打死阿朱果幕睇幾多次都係咁震撼

鹿鼎記係同其他金庸小說唔同
最起碼, 韋小寶唔識武功, 你話神行百變都只係用黎走佬
最好打既反而無好下場, 洪安通, 陳近南
成本鹿鼎記最好睇係人與人既博奕, 脈絡, 政治
亦係最真實, 最赤裸

咁多部最愛都係鹿鼎記
當然個左擁右抱BBQ 結局係值得商榷
正常韋小寶死左十世啦

仲有倚天
三部曲真係好好睇..

連對眼都比埋你

韋小寶 走精面既性格完全係香港人映照

阿紫真係最撚乞人憎女角
睇果陣真心覺得佢同游坦之呢個Ｍ天生一對

以愛情角度其實倚天唔會差過神鵰，我個人更鍾意睇倚天多啲
倚天雖然主角性格垃圾，但4個女角嘅愛情刻畫都好好，唔係一般情情塔塔咁直接就算

以前見過好多人懶係清泉咁話金庸名過其實、唔識寫感情線等等，每次聽見人咁講就會諗起上面殷離嗰段，心諗你睇過同有留意呢段，你唔會咁講。

戴撚住個19頭盔當狗咁撚

覺得洛陽 大理 敦煌呢D地方名好正
跟住最近喺地圖搵番中國原來真係有呢D地方

大理喺雲南 洛陽喺河南 敦煌喺甘肅
仲有冇補充

我反而唔鍾意淨係鍾意睇書唔睇劇
可能係因為接觸書先, 然後睇劇覺得無咗書既神髓

有冇搞錯 呢三撻地方都要最近先知真係有
BTW，呢三個地方
大理除左唔少地方旅遊景點味太重外相當唔錯
洛陽同敦煌都係聽落好型
其實去到好尻屎

我睇完劇，令我好想睇埋書
發現書係另一個世界
正到

等唔到佢比雪山飛狐一個結局了
最鐘意狄雲同郭襄
樓上關於郭襄嗰首新詩真係好掂

書有想像空間

最好笑係桃谷六仙，當年睇佢地係五岳拼派9up笑到肚痛

係 覺得自己好傻 最近先知
最近去咗雲南 但係冇去大理個邊 因為唔夠時間 金庸講到佢地大理又去杭州 又可以冇內又番番大理 好癲 定我太認真

認真, 鳩打又幾可解決到問題?

金庸拖劇情咪搵佢地

愛情黎講兩邊唔同啦

但倚天多女啲

而且每個都寫得幾深入

神鵰啲女好多都係一兩場就算

好記得小昭走嗰段

細過嗰陣最鍾意小昭

佢走左我仲諗住佢之後會返黎

幾靚仔

我明你講乜

但我覺得佢去到後面其實已經知自己並唔係真係「愛」楊過，如果淨係話佢愛楊過就停咗係前一句「大家都說我因為愛著楊過大俠，才在峨嵋山上出了家」，而解釋唔到最後果句「其實我只是愛上了峨嵋山上的雲和霞， 像極了十六歲那年的煙花」。
因為佢自己都已經變咗，而楊過亦喺佢生命入面消失咗，隔得太耐就好似係一場夢咁虛幻。而佢「愛」既其實係某段記憶，係類似懷舊既一種心情，某程度上我覺得Eason既綿綿就係講緊差唔多既野。

「從來未愛你綿綿 可惜我愛懷念」，總係有啲野明明已經唔再緊要，但因為佢喺你生命入面最懵懂既時候發生，所以留底既烙印都係最難抹消。
「亦懷念那些吸不透的香煙」，未吸完既香煙有乜值得去懷念？當然懷念既唔係香煙本身，而係象徵住嗰個食幾啖煙都咳，食唔完既一支煙既嗰個幼稚既自己。
「十六歲那年的煙花」於郭襄既象徵都係一樣，佢初戀係楊過，但佢由一開始已經冇任何希望，到佢睇透咗之後，佢發現自己已經再返唔到去當初純粹愛一個人既心情。所以佢懷念，懷念年輕時全心全意去愛人既感覺。

sorry有感而發寫咗好長，本身就想講綿綿呢首歌好耐

點解你哋全部都唔講蛛兒

我惟一一本睇完冇再翻睇嘅係書劍恩仇錄
好憎陳家洛嘅性格 睇到想燒書

每次睇楊過都覺得連登仔好自私

游坦之好有變態毒撚feel 佢令我唔鍾意段譽

其實神鵰好似多啲，龍、公孫、程、陸、郭姐妹...不過真係好短，所以有時我覺得佢想喺倚天加強返其他女角既情節

情深不壽，強極則辱，謙謙君子，溫潤如玉。

最愛笑傲江湖&天龍八部

張無忌其實係一般男人嘅寫照
邊有咁多黐線佬楊過蕭峰啊

破你膠處(笑)

真係9upper 不過唔知有咩含義呢幾個角色

唔會忘記真正毒撚郭破虜
毒到連作者都唔記得佢同郭襄一齊出世
你老味個撚個都只係記得襄兒生日

蕭峰係真男人 好撚型

因為金庸 我一個game 就玩天龍八部
食杯麵都要入點

天龍八部每一回既標題先經典

殷離最深刻係佢話鍾意以前既曾阿牛 唔係而家既張無忌 呢段好寫實

笑傲江湖最有江湖味同武俠世界觀好完整; 天龍八部就氣勢磅礡，蕭峰太正喇

人哋堂堂長樂幫幫主
武功當世第一
又做咗打救世人嘅大英雄
石清閔柔當場認佢做仔(佢哋以為冇血緣關係)

外人就咁睇一定覺得呢兩公婆有野心有陰謀

如果小龍女死咗，楊過跳落去又死唔去，一定翻去報仇，發展成咁最後一掌打撚死咗郭伯母都唔岀奇好難想像到最後點收尾。唔通真係郭襄講2句就傾得掂楊過咩

從來睇親所有書都會令我嗑眼訓 唯獨係金庸既小說會令我追住睇 就算上堂都會偷偷地睇 夜晚唔肯訓都要追多幾頁

多謝你 你帶左好多歡樂時光比人 你絕對係一個絕頂奇才 RIP 永遠懷念你

結尾偷聽到徐達同常遇春密斟，誤會朱元璋想對付自己，竟然唔係找朱元璋晦氣，而係避走，呢下超on9。

講下劇集

呂頌賢版<<笑傲>>真係好撚屈,除左任盈盈揀得唔好,全部都好正magic pro林平之好夾

<<神雕>>咁多套之中, 兒時睇係古天樂,但之後2006年黃曉明果套應該係最好

黃曉明根本同楊過一樣咁邪又正氣

<<倚天>>好想揀黎姿果套,但見到吳啟華做張無忌就......

<<射雕>> 好多人應該揀近年2017 李一桐果套

但我係睇周迅 同 朱茵

天龍八部真係最難揀

黃日華vs 胡軍

其實不知不覺，好多嘢，好多價值觀都係金庸嘅武俠小說到睇返嚟，仲要好睇到一睇就唔願停
唔係話想踩其他作者，但有時覺得對比起嚟，其他作者寫嘅似歷奇/冒險甚至係科幻小說，始終去唔到金庸武俠小說個種高度
雖然晚年投共，但您筆下嘅小說絕對可以用妙筆生花嚟形容，冇咩人可以超越到
再見大俠

頂得順馬夫人嘅色誘
又頂得順阿紫嘅少女風(?)
真係模仿男人嚟

楊過幫無雙妹妹接骨時睇到紅都面晒

屌

但成家最後都冇好下場....

真係型到仆街

佢背上佢老豆仆街仔之名

但最後接近學哂5絕武功救中原

金庸寫完後直情唔記得左個角色存在

一定要揀咁多本之最
迫我揀天龍八部

郭靖做到佢最想做既野 為國為民 戰死沙場
蓉兒都做到 永遠陪住靖哥哥

其他人點講都好，黃蓉始終喺我心目中係都金庸女角no1

襄兒最慘 一生只能在心中掛念他

係
好羨慕佢對靖哥哥個種 單純既愛情

其實我都頂唔順令狐沖忍佢師父 又一直唔想傷到師父

巴打你幾大,洛陽 大理 敦煌 依d都好出名既城市

好似金庸寫痴情果d角色大多數冇好結果
楊氏夫婦如果唔係主角應該都難逃一死

張無忌狗屎性格真係令人好唔鍾意倚天

射雕成個故事都好正
好似傻仔開局打機,去到最後救國打4絕

天龍啲角色設定真係好鮮明

細個會諗郭靖咁蠢點配得上黃蓉，大大下先發覺冇呢個咁死蠢單純既靖哥哥，就唔會有呢個咁單純去愛佢既蓉兒

個傻仔好似開外掛咁

神雕 最欣賞佢以師徒愛情為重心

配上射雕後續故事 真係連得唔錯

但倚天接神雕就真係比下去

後尾都算比佢感動咗真心愛佢，小師妹只係青梅竹馬情意結

最強外掛係蓉兒

陳家洛先係最垃圾角色

金庸似韋小寶多過張無忌

虛竹段譽喬峰呢啲正義撚得嚟帶點on9 現實會畀人屌

岳不群都仲話有養育之恩，落唔到手我唔認同但理解。

但朱元璋只係明教嘅一條o靚，張無忌比人用咁低能嘅招數下剋上，就真係睇到燥。

郭襄可能係第二，其他幾個應該車尾燈都見唔到 其實個個都對佢有情有義

令孤沖 真係性格定左佢一生,佢冇爭勝心
獨孤九劍 九式d名 金庸真係改得好型

你睇
岳不群以華山氣宗而名,但貪心辟邪
林平之名門之後,去到華山俾人恥笑,為左復興家族學左要絕後武功

靚仔大晒

陳家洛 我當佢係第一個主角就算

韋小寶同康熙關係幾好睇

天龍 虛段只可以講係運氣 喬峰 真正大俠

小龍女隻豬唔係楊過

岩岩睇新聞

點解d人講笑傲係影射文革同中共,可以係邊到分析到

求金庸高手指教

當年睇神鵰睇到小龍女比人老強真係著撚左

神鵰原名好似叫天殘地缺，暗指楊過斷手同小龍女無左隻豬

張無忌係金庸當自己個仔咁寫
所以將最好既比哂佢
同埋講過咁多個主角最勁既係張無忌

玉女素心劍屌打金輪國師呢啲場面配少女漫畫係咪痴線

完美嘅巴渣港女

其實郭靖唔係傻仔 係敦厚謹直又勤力

其實蕭峰係乜內功 點解可以咁好打

一見楊過誤終身

諗返天龍八部都幾痴線
情節舖排世界級
要慘情有慘情，要熱血有熱血，要扭橋有扭橋
三兄弟飲酒喺眾人面前結拜之後三打三嗰段正撚到

戰神，無得解

我只要一個雙兒就夠喇

佢細個都係跟少林，可能方丈對佢於心有愧，教左啲上乘內功心法，話唔定係易筋經

孫或曾孫，郭襄都死撚埋就知幾耐啦，個黃衣女仲要好後生

最唔鍾意射雕
成吉思汗對郭靖同親生一樣
咩都比哂佢
自己又飲蒙古奶大
竟然on99走去幫宋
拖雷當佢親兄弟
點知打起上黎就去暗殺佢
反而楊康對佢壞事做盡
反而當人真兄弟仲幫佢教埋仔

好耐之前有篇分析話係楊過同郭葵啲後代

向來痴 從此醉

主角on9同埋太撚勁啫，其他都okay

灌輸你 一日流咩血就係咩人

虛竹奇遇記開始最正
標題，情節都係一流

扑埋聖姑

細個完全俾金庸塑造左性格

exactly, 我中二嗰陣就係因為得一集所以睇咗連城訣先

佢走嗰段好感動，睇咁多本咁多個女角應該得佢先咁寫實，其他女角都太過美好虛幻。

有冇人覺得碧血同白馬好岩今日香港人睇

瓦耳拉齊道：“你可知道這迷宮的來曆？”李文秀道：“不知道。師父，你知道麽？”瓦耳拉齊道：“我在迷宮里見到了兩座石碑，上面刻明了建造迷宮的經過，原來是唐太宗時候建造的。”李文秀也不知道唐太宗是什麽人，於是瓦耳拉齊斷斷續續的給她說了迷宮的來曆。

原來這地方在唐朝時是高昌國的所在。

那時高昌是西域大國，物產丰盛，國勢強盛。唐太宗貞觀年間，高昌國的國王叫做鞠文泰，臣服於唐。唐朝派使者到高昌，要他們遵守許多漢人的規矩。鞠文泰對使者說：“鷹飛於天，雉伏於篙，貓游於堂，鼠叫於穴，各得其所，豈不能自生邪？”意思說，雖然你們是猛鷹，在天上飛，但我們是野雞，躲在草叢之中，雖然你們是貓，在廳堂上走來走去，但我們是小鼠，躲在洞里啾啾的叫，你們也奈何我們不得。大家各過各的日子，為什麽一定要強迫我們遵守你們漢人的規矩習俗呢？唐太宗聽了這話，很是憤怒，認為他們野蠻，不服王化，於是派出了大將侯君集去討伐。

鞠文泰得到消息，對百官道：“大唐離我們七千里，中間二千里是大沙漠，地無水草，寒風如刀，熱風如燒，怎能派大軍到來？他來打我們，如果兵派得很多，糧運便接濟不上。要是派兵在三萬以下，便不用怕。咱們以逸待勞，堅守都城，只須守到二十日，唐兵食盡，便會退走。”他知道唐兵厲害，定下了只守不戰的計策，於是大集人夫，在極隱密之處，造下了一座迷宮，萬一都城不守，還有可以退避的地方。當時高昌國力殷富，西域巧匠，多集於彼。這座迷宮建造的曲折奇幻之極，國內的珍奇寶物，盡數藏在宮中。鞠文泰心想，便算唐軍攻進了迷宮，也未必能找到我的所在。

侯君集曾跟李靖學習兵法，善能用兵，一路上勢如破竹，渡過了大沙漠。鞠文泰聽得唐朝大軍到來，憂懼不知所為，就此嚇死。他兒子鞠智盛繼立為國王。侯君集率領大軍，攻到城下，連打几丈，高昌軍都是大敗。唐軍有一種攻城高車，高十丈，因為高得像鳥巢一般，所以名為巢車。這巢車推到城邊，軍士居高臨下，投石射箭，高昌軍難以抵御。鞠智盛來不及逃進迷宮，都城已被攻破，只得投降。高昌國自鞠嘉立國，傳九世，共一百三十四年，至唐貞觀十四年而亡。當時國土東西八百里，南北五百里，實是西域的大國。

侯君集俘虜了國王鞠智盛及其文武百官，大族豪杰，回到長安，將迷宮中所有的珍寶也都搜了去。唐太宗說，高昌國不服漢化，不知中華上國文物衣冠的好處，於是賜了大批漢人的書籍、衣服、用具、樂器等等給高昌。高昌人私下說：“野雞不能學鷹飛，小鼠不能學貓叫，你們中華漢人的東西再好，我們高昌野人也是不喜歡。”將唐太宗所賜的書籍文物、諸般用具、以及佛像、孔子像、道教的老君像等等都放在迷宮之中，誰也不去多瞧上一眼。

千馀年來，沙漠變遷，樹木叢生，這本來已是十分隱秘的古宮，更加隱秘了。若不是有地圖指引，誰也找尋不到。現在當地所居的哈薩克人，和古時的高昌人也是毫不相干。

呢本唔係睇張無忌條柒碌，係睇啲配角

仲記得咩 風起雲湧 落花流水
有一組喺由頭到尾無出現到
個時R哂頭喺咪睇漏左？

如果話金庸鍾意張無忌，可能都係因為佢夠鹹濕？

夠哂啦

1. 好愛楊過
2. 世俗係咩黎？
3. 走佬，過兒保重

白馬帶著她一步步的回到中原。白馬已經老了，只能慢慢的走，但終是能回到中原的。江南有楊柳、桃花，有燕子、金魚……漢人中有的是英俊勇武的少年，倜儻瀟灑的少年……但這個美麗的姑娘就像古高昌國人那樣固執：「那都是很好很好的，可是我偏不喜歡。」

小龍女咁麻煩成日走佬，主要就係比人食咗隻豬，以為係過兒點知唔係，而導致日後嘅一切一切，咁都劇情推進唔大？

紅顏彈指老，剎那芳華

小龍女正一mk港女，郁d就嬲，郁d就走撚左去

冇撚有錯所以我好憎趙敏 人地識左咁多年都加隻腳埋黎

佢嘅成長環境同教育導致佢咁樣，其實佢唔係真係咁衰。。。佢條感情線其實好好睇

嘩，睇住佢自願做替死鬼求又唔求下喊又唔喊下
同之前以為佢係石中玉嘅反應完全兩樣嘢
同掌門師兄商討應付賞善罰惡時都仁義慷慨
就連上凌霄城都諗住必要時幫忙擋善惡二使
石中玉被謝煙客帶去管教又喊晒口
依個時候就鵪鶉咁
真係仿如路人

成本嘢都好睇最唔鐘意就係個結局主角真係佢地個仔

我中一暑假睇連城訣
本野睇過一次 唔敢睇第二次

郭芙自己後來都係千軍萬馬之中發現自己最愛楊過啦

血刀老祖

神雕唔差呀，不過無咁多主角

其實郭芙最後補咗段，其實自己呢一生，其實係中意楊過，呢段好正，鋪咗超過3本半，佢唔提我又真係無諗到，一提就發覺真係喎

「其實我只是愛上了峨嵋山上的雲和霞， 像極了十六歲那年的煙花」

呢句我覺得係佢自己唔認，又或者係佢以為自己已放低楊過，但其實心底仲係愛緊楊過

佢寫絕咗武俠小說

笑撚咗

吳三桂
宋遠橋
楊過
岳不群
點解d名可以咁靚咁有畫面
而香港就一街阿俊、阿傑、阿欣量產型號

你用世俗眼光黎睇就覺得佢抱得美人歸好正啫，但佢經歷過俾最親既人出賣、見過有人為左錢可以連個女都殺埋、見到啲人為左金銀珠寶發晒癲、見過所謂江湖豪士原來卑鄙下流，根本世人點睇佢已經唔會在乎
水笙再好再靚又點？始終都取代唔到師妹係佢心中既地位

吳三桂都關事

因為真係新詩

有無人介紹下有咩方法喺電話睇返啲小說

唔好意思 當埋歷史人物係佢寫
自膠

佢鍾意嘅係以前咬佢嘅小張無忌，唔係長大咗嘅曾阿牛/張無忌

楊過果陣仲入世未深17,8歲，蕭峰已經丐幫幫主成沉穩，無得比嘅

<倚天> 緊係揀 蘇有朋+賈靜雯 喇
仲有高圓圓做周芷若, 徐錦江做獅王, 邊有得輸

依套賈靜雯做趙敏, 真係好L正.......

好中意劉正風同曲洋果段擺脫世俗嘅情誼

其實你啱

單單係早期咁樣俾萬門砌生豬肉截指侍候，仲要一諗到喺小師妹眼中自己已經係強姦犯

所以心靈軟弱嘅人睇呢個故之前要諗清楚

呢幾日我都諗起金庸

趙敏又憎唔落，感情邊有得講多唔多年。最憎都係滅絕條老閪婆

睇下你點解讀啦
佢係飲蒙古奶大
不過佢老母同六個師父都有灌輸佢係南宋人嘅觀念
之後去南宋又有經歷又有愛人

郭靖都有救過成吉思汗
又幫手大敗花剌子模

另外佢一直都唔認同成吉思汗屠城大開殺戒
為咗救班三唔識七嘅花剌子模俘虜
寧願得罪蓉兒
都知佢係以民為先架啦
連蓉兒都得罪到
殺拖雷可以救咁多人，點解唔殺

同蒙古決裂幫南宋又正常
蒙古打完金再偷襲，南宋冇防備之下九成九都收皮
佢都知大汗殺人如麻
就算當佢50%蒙古50%宋人
佢呢種人自然係唔想生靈塗炭
自然會揀雞蛋嘅南宋，而唔係高牆嘅蒙古

唔好話水笙
就算係盈盈都取代唔到小師妹

細個一睇金庸忍唔住連上堂都偷睇
結果比老師沒收埋本書

不過故事嚟講 笑傲其實真係最正

明既有啲人係會咁睇
我覺得唔多唔少係會有啲，但又有唔哂，係一個比較矛盾既心理 畢竟感情本身就係好抽象既野

真係唔明滅絕閪太點解要自殺

想睇好睇既新武俠小說仲有咩揀

唔想睇果d奇幻武俠 純武俠先好睇

郭芙一呆，兒時的種種往事，霎時之間如電光石火般在心頭一閃而過：「我難道討厭他麼？武氏兄弟一直拚命向討我的喜歡，可是他卻從來不理我。只要他稍為順着我一點兒，我便為他死了，也所甘願。我為甚麼老是這般沒來由的恨他？只因我暗暗想着他，念着他，但他竟沒半點將我放在心上？」二十年來，她一直不明白自己的心事，每一念及楊過，總是將他當作了對頭，實則內心深處，對他的眷念關注，固非言語所能形容。可是不但楊過絲毫沒明白她的心事，連她自己也不明白。此刻障在心頭的恨惡一去，她才突然體會到，原來自己對他的關心竟是如此深切。「他沖入敵陣去救齊哥時，我到底是更為誰擔心多一些啊？我實在說不上來。」便在這千軍萬馬廝殺相撲的戰陣之中，郭芙突然明白了自己的心事：「他在襄妹生日那天送了她這三份大禮，我為甚麼要恨之切骨？他揭露霍都的陰謀毒計，使齊哥得任丐幫幫主，為甚麼我反而暗暗生氣？郭芙啊郭芙，你是在妒忌自己的親妹子！他對襄妹這般溫柔體貼，但從沒半分如此待我。」

呢段，精彩

岳不群何嘗唔係想復興華山派
奈何先祖喺劍氣宗內鬥加上魔教入侵瓜晒
乜野上乘武功都冇留低
唔咁做 點對抗左冷禪任我行

小龍女被內射都唔會有bb

呢段唔係金庸寫

細個一上中文堂就睇金庸....

係囉加隻腳埋黎俾張無忌摸

有冇巴打覺得江南七怪 同忍刀七人眾好似?
得1個有戲份，其餘全部2打6

說得好!我華山派

陳近南死係我第一次睇書睇到喊

我知吖
不過我覺得呢段二創將金庸留白冇交代到既郭襄既心理表達得幾好咁姐

咁改返做破虜單戀神鵰大俠
金針邀楊過二人共度生辰囉

金庸不嬲將自己啲咸濕寄情喺作品身上
尹志平啪啪啪小龍女
虛竹冰窖屌西夏公主
韋小寶迷姦一堆老婆

另外最犯駁係 老母死前同無忌講小心靚女
點知全部靚女都對張無忌死心塌地

老豆會咁做同個仔都會咁做咩? 啲偏見
楊過無比佢老豆教過 由細到大都跟佢 比佢地逼害

國破奴 國殤

啦啦啦啦啦 啦啦啦啦啦

小師妹正一八婆嚟

佢一開始識咗歐陽鋒先同埋過乞兒仔生活已經養成咗爛仔格
教佢讀書寫字唔想佢好勇鬥狠啫

讀者睇武俠小說覺得學武理所當然
但返去正常生活其實大部分人都係想仔女讀書識字有才有米

武當7俠同全真7子打 點睇

又幾好記
我記得以前中學睇書見到簡介有講過，方便d人記得d作品

btw 中學當故事睇
大個小小睇返笑傲江湖，先留意到D政治味

咁先係金庸眼中既政治正確
而家睇無咩野 但幾十年前算行得好前

連最後既鹿鼎記都係咁既觀點

佢老母話靚女好識呃人
你睇下周芷若，戲精

娥媚派咩都關楊過事
又倚天劍又風陵師太 點都唔算留白

同埋當年楊康變成咁
有提過丘處機淨係教佢武功 無教人生道理之類

黃蓉唔想楊過都係咁 所以決定俾佢讀下書先者

7俠後生細仔已經無咗兩件
都去唔到同7子初出場時比啦

冷門，好中意范遙同夏雪宜

全部都係側面既交代，冇直接寫過郭襄後尾既心境

好想玩返金傭群俠傳

其實有一筆好勁，滅絕師太嗰師傅叫風鈴師太，即係郭襄嘅徒弟。
郭襄是在風鈴度渡遇上楊過。

整個倚天五絕：
張三豐
張無忌
黃3女子

仲有兩個位大家點簡

我第一隻online game
真係好好玩

三大廢老 渡厄 渡劫 渡難

新版天龍改動最難接受

一定七俠好打啲 全真七子要靠陣法先打得贏梅超風，但係俞蓮舟一個人已經幾乎打得贏周芷若，而梅超風同周芷若兩個都學九陰白骨爪

而且武當仲有個真武七截陣，講緊係好似六十四個高手嘅威力

神雕版既全真7子後期閉關出黎好似勁左

其實六脈神劍可能屌打獨姑求敗

又好難比嘅
一個速成幾個月
一個專精十幾年
全真七子打盲眼梅超風都係用嚟試陣
不過呢啲打鬥輸贏都係劇情主導嘅

由細到大都好鍾意睇金庸
翻睇過好多次，唔同階段睇有唔同感受
對自己做人處世既價值觀影響好大
大俠一路好走

中學成日追金庸 而家唔記得曬d情節
但一定記得白馬嘯西風既唏噓

全真七子勁啲
當時王重陽已經死咗，全真七子是但一個都係其他派掌門既實力，武當七俠感覺仲未到嗰個level
同埋雖然都係學九陰白骨爪，但根據描述我覺得梅超風勁周芷若好多

個結局

根本蓉兒先係世界第一
講到佢咁黑人憎
但係黃蓉 由始至終都係
“只要靖哥哥明白我就夠了”
鬼靈精既性格 又聰明絕頂
一個只為郭靖著想既黃蓉
如何叫人討厭

取到黃蓉咁既女做老婆
真係夫復可求

各位清知唔知邊度仲有舊版白皮版買
好想買返套黎儲

佢改個d花名真係好貼切

因為好多人代入自己去楊過度

恁時相見已留心，何況到如今

我睇佢俾徒弟嘅遺言都係好唔鐘意郭芙
滅絕虔婆都係直接嗌郭芙
叫郭破虜都係叫郭公破虜

郭芙雖然港女病末期
但佢係愛護家人，又陪老豆老母守咗大半世襄陽，同老豆老母細佬共存亡
自己就走去遊山玩水都算，當係幫郭家留個傳承俾後人用倚天屠龍反cup蒙古

郭襄出埋家，臨死前都唔化，仲係對佢有偏見
有腦都睇得出個家姐雖然係on9，但都係真心愛護自己，又為國捐軀
佢仲喺度計較啲旁枝末節

人哋西狂就算郭伯母以前對佢好差
之後都識諗郭伯母係為佢好而釋懷啦

射鵰 黃蓉
神鵰 黃蓉

有冇留意過啲細節

武當七俠 全真七子 江湖七怪

呢三個組合第一個死都係排第五名

真
黃蓉單純對郭靖既愛 無人能及

所以我唔睇神鵰

其實同張無忌中咗玄冥神掌冇得醫，咁啱呢咗入個山洞度，又咁啱見到隻馬騮個肚生嘢，又咁啱張無忌識醫術幫佢做手術，拎咗本九陽真經出來，咁啱就係醫玄冥神掌嘅秘笈一樣咁夾硬

btw, 越女劍係咪比人唔記得咗

睇笑傲江湖一路覺得好正
到最後睇到任我行死個陣覺得好膠
接受唔到咁既結局
然後睇到後記解釋原來笑傲江湖係講中國政治歷史同人性
先明點解要咁寫
好好睇
雖然啲主要角色都唔係最勁,但係劇情不得了

認同呀
我一向覺得郭芙係性格閪脾氣臭智商低又on9嘅港女始祖，但佢又真係唔算大奸大惡，
咁多年來一直陪住父母守城抗敵，冇話貪生怕死，
好似去救襄兒佢都好盡心盡力，真心緊張個妹㗎。
雖然能力低又成日闖禍搞到大大鑊另計啦，佢次次闖d禍又唔好彩真係超出預期咁撚大鑊嘅

比起隔離阿紫，其實郭芙真係唔算衰啦，雖然都幾難令人對佢有好感。

有冇睇過有個theory話霍青桐最後係嫁咗俾陳家洛，飛狐外傳入面有暗示。

真正既資深金庸迷 係會睇哂三個版本黎研究同比較

全真七子邊個排第五真係唔記得
除左丘處機其餘六個太二打六feel

成崑，空見神僧

金庸好似講過張無忌勁過張三丰

江南 打錯

楊頂天>成崑

七子武功描述真係唔多，王重陽最出名嘅先天功學唔到，但係七俠學到太極拳 係倚天已經係一流武功

同埋光明頂果度，宋遠橋同鷹王平手，莫聲谷輸少少，但鷹王講緊係可以秒殺崆峒掌門嘅級數 咁已經可以得出七俠有掌門級實力，而且宋遠橋同俞蓮舟係法王級
所以七俠實力絕對有掌門級水準 反而七子除咗馬鈺同丘處機之外無人接近到呢個水平

仲有一開波教郭靖心法 個 馬x

以前中學就係枱面擺本教科書
下面就睇金庸
一堂睇睇下就過

宋遠橋有金輪法王級係咪玩野

性格唔突出

到後期變二打六

掌門喎，孫不二個老公

仲有郭靖同黃蓉初相識時王處一都多戲

另外就係打死孫婆婆個仆街郝大通

睇完神鵰覺得成個全真教大部份都係仆街同偽君子

雖然好多人屌倚天 但倚天係我翻睇最多次嘅一本 可能因為自己係無忌身上搵到共鳴 都係垃圾性格 淋善+優柔寡斷 不過無忌有武功有醫術有女 我自己就

護法級佢應該講

20歲頭
我係太無知了

乜唔係講其實佢本身內心深處係咁嘅人咩

好想畀尹志平後入

中二病

套笑傲睇左n次
令狐沖嚮往果種自由同淡泊名利
偏偏成本書佢基本上所有選擇同行為都係迫住

佢各種身份 身邊人既期望
結局結婚之後應該都會比老婆管到仆街

最自由得返佢招九劍

7子唔勁都冇計，王重陽唔肯教太多武功

臨尾綁猴果到金庸都明示左
令狐一生都不會有真正的自由

用自由換嬌妻

講下每本 咩毒功/毒物/毒暗器/毒藥最攞人命：

我先
射雕： 西毒蛇毒
神雕：冰魄銀針，情花
倚天：冇咩毒野？ 好似頂哂龍得十香軟筋散，玄昗神掌計唔計
笑傲：三屍腦神丹
天龍：三笑逍遙散

其實諗返狄雲同令狐際遇都有少少似
都係小師妹俾人偷左
不過前者俾人偷身後者偷心
真係唔知邊個慘啲

當然除左師妹呢樣狄雲其他際遇慘過令狐十條街

兩本係好似 師妹情 師父係仆街 主角比眾人誤解
我覺得笑傲有d係用連城呢個短篇為藍本寫
我覺得令

有講過金庸係好鍾意基督山同希臘神話嗰啲，其實唔止連城訣，笑傲入面令狐沖遇到任我行嗰段都好似基督山伯爵嘅劇情，任我行頭髮鬍鬚好長+面色蒼白就係伯爵剛剛出獄時嘅樣，仲有以為任盈盈係老婆婆唔可以回頭嗰豆就同天琴座嘅故事好似。金庸係真係學識廣博。

王處一第五
死先嗰個排第二

令狐沖 敢作敢為真漢子

黃曉明
垃撚圾到

鐘漢良唔錯

倚天 青翼蝠王

光明頂殷天正被人輪姦咁都計

七子同七俠都係兩個特別出眾其餘陪襯
單打獨鬥難講
但七子6人對7俠4人1殘的話
北斗陣求其搵個盲嘅肉腳都可以同黃藥師互片
七截陣就使都使唔出

溫青青唔算垃圾港女啦係嘛，以為男主角死嘅時候願意同佢一起死，自己老豆留比自己嘅億萬巨富又願意拿曬出來比男主角搞革命用鬼曬，最多係妒忌心重啫，但比著你啊如果你比曬成條命同身家比自己條女都無可能接受到對方比綠帽你帶啦。

胡軍根本 = 喬峰

神鵰我搵到去牛華版嚟睇
古天樂最似楊過
陳玉蓮演得最似小龍女
劉亦菲氣質最似 但太冰冷 對住楊過果時
任賢齊版除左曲或bgm其他唔撚洗浪費時去睇
新加波版中規中矩
小龍包版真係屌都曬氣

點會係自己老豆留俾佢
明明袁承志自己搵返黎關佢咩事

雖然垃圾港女係講重左
但唔討好係事實
尤其佢對手係長平公主

變態

胡軍版D選角接近完美

黃曉明版神鵰有D位真係睇到好尷尬
特別係十六年後見返嗰一段
古天樂同李若彤係兩個喊到仆街
佢同劉亦菲就開心到飛來飛去

東方不敗練葵花寶典應該經歷過
割乎
割破
割傷
割淨

我想講咩女金庸，人唔笑狗都吠

有無人討論下金庸既伏筆同人名典故設定

好實在
金庸寫得好現實

峨嵋派好多尼姑都有情傷，門派傳統

唔係金庸書中句字, 係網上別人為郭襄作的詩

飛狐外傳：碧蠶毒蠱+鶴頂紅+孔雀膽 (七心海棠有解藥，呢三隻加埋無)

狄雲同桐生一馬都有啲似
坐冤獄，條女跟人走，比人出賣，當世最強，最尾養便宜女
當然狄雲慘好多，得一個丁典對佢好，仲要慘死

丁典死到狄雲抱住條屍果段寫到佢果種傷心慘痛係入木三分

千蛛萬毒手呢

神鵰：敦破虜

夾下band 都死

郭

追唔上時代既小說，改左睇黃易好撚耐

呢個真，上網見d文都分析得似層層

不過最想知倚天個黃衫姓楊既女人詳細係點 有睇過d講法話唔係小龍女而係郭芙後尾搵翻楊過生既

倚天咪七蟲七花膏 冇得強解 解藥配錯一味即死

呢啲9UP睇完就算

大概係老作小龍女病死、耶律齊戰死。郭芙同楊過係埋一齊，避見郭襄怕尷尬。

仲有一種9UP，小昭係郭家後人，襄陽城破前託去比西域嘅華箏，所以識得五行陣法。

睇楊逍 維基 話佢識彈指神通， 桃花島後人？
仲有舊板金毛獅王點解識降龍十八掌成昆教定點

會唔會出一套金庸群俠傳電戲版

大陸個d好撚on9, (個人認為)

第一外功同內功係咩？降龍十八掌 太玄經 ？

Exac7ly

比個小師妹由頭玩到尾

小師妹臭西

呢個幾有新意，冇見過人討論

黃易最敗筆係佢嘅文筆帶唔到你入去嗰個時代

呢樣諗返其實幾搞笑，但係諗返嗰陣嘅封建時代真係有可能發生

其實生死符係咩原理

反而寒冰掌最毒

呢段同埋寫佢師妹俾人設計媾撚左都好撚正

呢啲都唔係文學，係通俗文學

俾個like你

其實佢幫角式改既名都好正，林平之、游坦之。字面解都係想平平淡淡無風無浪，但偏偏就 。
角式名好多都同佢描寫既人物性格故事好似，風清揚、任我行、謝遜 ... etc.
最正係金庸對一 D 虛幻既描寫，好似殷離鍾愛既兒時張無忌、段譽最後見到慕容復既諗法等等。

胡軍演真係入型入格
黃日華都好正，演技搭救

諷文革
睇書寫書都死

金庸講過自己有睇外國小說，大仲馬嗰啲

原來係咁

仲有岳不群，呢個應該最屈機，個名睇落幾有宗師氣勢，事實上係取自「小人黨而不群」呢句說話，連改名都暗示人物性格命運

李莫愁

笑傲江湖
好憎任盈盈
即使書入面夾硬話令狐沖緊張佢
都係覺得令狐沖根本唔鐘意佢

好似講過笑傲江湖係有諷刺共產黨
不過就唔太肯定係諷文革
可能係只係諷共產黨
反正共產黨唔只文革, 幾時都係想入你就入你, 洗咩原因

呢個位係奇怪少少，同王語嫣突然愛上段譽差唔多

而家好難再出一個金庸，人地出自官宦世家，書香世代，自細就博覽群書，文學底蘊已經冇得比

笑傲江湖係封山之前力作，同鹿鼎記兩部互相暉映，你如果有睇金學嘅文章就會明白
驚為天人

高圓圓版既周芷若真係憎唔落

最鍾意李沅芷 文泰來
但睇過其他再返睇書劍就有啲悶

但對Ar 朱份愛同內疚， 良哥做得入肉d我覺得

其實換左依嫁
姐係警察局局長同黑社會大佬夾band一樣
就算真係只係單純夾band
都比人屌死一樣

任盈盈敢愛敢恨即
反而小師妹係令狐沖心中有不能取代既沉重位置

唔可以話令孤沖唔鍾意任盈盈
只係唔同深度 層次既愛

只可以講任盈盈唔撚介意沖哥心入面有小師妹，而沖哥慢慢俾任盈盈感動到

會覺得好稚嫩

再早一年，丘長老不明不白的死在甘肅，此刻想來，自也是東方不敗暗中安排的毒計了。再先一年，文長老被革出教，受嵩山派、泰山派、衡山派三派高手圍攻而死，此事起禍，自也是在東方不敗身上。

只要對個段時間有少少了解，再對比下笑傲江湖內容，東方、葵花、劉正風被人抄家、個仔鬥返自己老豆，好明顯係反映緊文革

可惜去到後期晚節不保，趁中蘇交惡就喺書入面借機貶低俄羅斯黎擦鞋，仲竄交歷史將尼布楚條約講成清朝外交勝利，奶得太過核突

周芷若

倚天屠龍記都係
父母被迫害鬥到自殺
唔知真係咁鍾意暗諷定段經歷太深刻

一直都覺得佢對任盈盈係少少愛多懼怕
純粹係人地對佢太好焗佢上轎

任盈盈性格唔輸得 好勝
與其話唔介意令孤沖心中有小師妹
不如話任盈盈敗給愛情/ 好愛令孤沖

令孤沖對任盈盈既愛
根本唔關對象係邊個
只要係小師妹後出現既愛非純愛

咁任盈盈本身都係靚女
好難講令狐沖對佢冇好感
只係比唔上小師妹姐

乜純綷係正教要殺佢地口中邪教，劉正風又誓死維護曲洋囉
文革啊嘛

有冇人都係未睇過書劍
好似我就係睇哂其他
唯獨書劍呢本唔想睇
因為睇過唔少文都對書劍彈多過讚
加上又係首作
我覺得後期（天龍，笑傲，倚天）比
早期（雪山，射鵰，神鵰）真係進步太大
無論係格局，節奏，娛樂性都係有明顯分別
所以一直都冇去睇依本最早嘅作品
廢時破壞我對金庸嘅印象

最中意連城訣

不過到依家都仲有少少介意佢一開始話只當姑姑係姑姑，冇諗過當佢係妻子

所以新版王走返去表哥到我覺得安排得幾好

當你有日接受到瑕疵就可以睇

怕醜靚仔
有靚女貼大牀主動媾自己
任盈盈 趙敏

未睇新修版
一直覺得王語嫣係愛佢表哥
段譽係隻煩膠係佢身邊煩住哂
佢表哥殺咗段譽直頭會鼓掌

冇條臭雞阻住晒慕容復晨早死咗

唔係話代筆想寫死小龍女咩

點解無人提 桃花影落飛神劍 碧海潮生按玉簫

呢個對聯真係好正，有平仄，有結構，有意境。 細個想像既意境同大個好唔同

其實冇講過佢地兩個靚仔

除左天龍八部嘅幾段，好似冇其他代筆

最鐘意郭靖黃蓉洪七公歐陽父子係荒島果陣啲經歷

我係指明教四大護教法王

大家keep住節錄錄唔好比佢停

（謝遜）他大笑一陣，又道：「當年你父母一男一女，郎才女貌，正是天作之合，你卻帶了四個女孩子，那是怎麼一回事啊？哈哈，哈哈！」周芷若滿臉通紅，低下了頭。小昭卻神色自若，說道：「謝老爺子，我是服侍公子爺的小丫頭，不算在內。」趙敏受傷雖然不輕，卻一直醒著，突然說道：「謝老爺子，你再胡說八道，等我傷勢好了，瞧我不老大耳括子打你。」

呢段睇到我陰陰嘴笑（仲有好多）
其實金庸寫到好多男人心目中既愛情寫得好入肉，而家d港女真係要參考下

七截陣書中描述唔一定要七個人用架喎，只不過越多人用威力越大，好似次方咁乘上去，反而天罡陣少一個人都即刻收皮

最明顯就係日月神教果啲切口，諷刺中共盲目崇拜領導人

我淨係懷念金庸群俠傳

咁多套，各有特色，最中意都係笑傲

我一直都覺得神鵰小龍女真係死咗，郭襄同楊過一齊會好睇過依家咁

張三豐瞧著郭襄的遺書，眼前似乎又看到了那個明慧瀟灑的少女，可是，那是一百年前的事了。

呢段

輕輕幾個句就帶出左個情感

就係咁

張君寶就成為當世最強嘅大魔法師

如果張君寶當年聽郭襄點去投靠郭靖,可能一早戰死
就唔會有武當派

傻姑？

金老見撚到你打中意真係死都激返生 中你老母咩

中埋你老豆

九陰假經
第一次睇笑到肚痛

一百年

d名成日都覺1好撚正
任我行 韋一笑 李莫愁

張三豐回想著那段在武當山上苦思時期，愁緒揮不去苦悶散不去，靠著那金絲鐲兒將思念排解，如此反覆套弄，竟悟出武學大道。

黃藥師已經好勁，但我鍾意張三丰多啲

拎周芷若同梅超風比

房門推開，進來一人，正是小昭。她手上拿著一套短衫褲，一件長袍，說道：「公子，我服侍你換衣。」無忌心中一酸，說道：「小昭，你已是總教的教主，說來我還是你的屬下，如何可再作此事？」小昭求道：「公子，這是最後的一次。此後咱們東西相隔萬里，會見無日，我便是再想服侍你一次，也是不能的了。」張無忌黯然神傷，只得任她和平時一般助他換上衣衫，幫他扣上衣鈕，結上衣帶，又取出梳子，替他梳好頭髮。張無忌見她淚珠盈盈，突然間心中激動，伸手將她嬌小的身軀抱在懷裡。小昭「嚶」的一聲，身子微微顫動。張無忌在她櫻唇上深深印了一吻，說道：「小昭，初時我還怪你欺騙於我，沒想到你竟待我這麼好。」

正仆街嚟

死MK

單是他最愛的金庸作品《天龍八部》陳墨就讀了至少廿遍，「讀了廿次以後大概覺得差不多讀明白，但是否真正明白到精妙處我還不敢肯定。」金庸作品他滾瓜爛熟，陳墨曾提出過楊過最愛的其實是郭芙，金庸笑說其功夫深。

其實好多人都有咁既解讀

七子單挑連梅超風都未必夠打，只係同沙通天果堆咁上下，連歐陽克都未必贏到。七俠就只輸4大護教法王同滅絕呢啲頂尖高手。

我覺得七俠勁啲，果陣黎講，少林都未必贏到武當，得明教贏到武當，講緊係成個武當100人都未必有

郭芙真係好煩膠

令孤冲算頭3至5勁嘅男主角

東方不敗全系列第一反派高手

任我行，方證大師，左冷禪除咗入天龍或俠客行外，應該都係頂尖高手

主要角色算勁啦

郭芙走到楊過身前，盈盈下拜，道：「楊大哥，我一生對你不住，但你大仁大義，以德報怨，救了……」說到此處，聲音竟自哽咽了。其實過往楊過曾數次救她性命，但郭芙對他終存嫌隙，明知他待自己有恩，可是厭惡之心總是難去，常覺他自恃武功了得，有意示惠逞能，對己未必安著甚麼好心。直到此番救了他丈夫，郭芙才真正感激，悟到自己以往之非。
楊過急忙還禮，說道：「芙妹，咱倆一起長大，雖然常鬧彆扭，其實情若兄妹。只要你此後不再討厭我、恨我，我就心滿意足了。」
郭芙一呆，兒時的種種往事，霎時之間如電光石火般在心頭一閃而過：「我難道討厭他麼？武氏兄弟一直拚命向討我的喜歡，可是他卻從來不理我。只要他稍為順著我一點兒，我便為他死了，也所甘願。我為甚麼老是這般沒來由的恨他？只因我暗暗想著他，念著他，但他竟沒半點將我放在心上？」
二十年來，她一直不明白自己的心事，每一念及楊過，總是將他當作了對頭，實則內心深處，對他的眷念關注，固非言語所能形容。可是不但楊過絲毫沒明白她的心事，連她自己也不明白。
此刻障在心頭的恨惡一去，她才突然體會到，原來自己對他的關心竟是如此深切。「他衝入敵陣去救齊哥時，我到底是更為誰擔心多一些啊？我實在說不上來。」便在這千軍萬馬廝殺相撲的戰陣之中，郭芙突然明白了自己的心事：「他在襄妹生日那天送了她這三份大禮，我為甚麼要恨之切骨？他揭露霍都的陰謀毒計，使齊哥得任丐幫幫主，為甚麼我反而暗暗生氣？郭芙啊郭芙，你是在妒忌自己的親妹子！他對襄妹這般溫柔體貼，但從沒半分如此待我。」

佢地根本骨子裏係愛對方

無睇過，想知

有見地喎，諗返南宋果時係士人政府，習文既點都有出色過學武，黃蓉咁對楊過都可能出於愛才

原因係？

但七心海棠避無可避

七子時代點同七俠比，周芷若學左幾個月既速成版九陰真經都打贏殷梨亭、被俞蓮舟執雞夾攻先輸，射鵰武林水平>倚天

自己睇，可能係過份解讀，但都講到似層層咁。

易筋經，九陽神功？

金庸都寫明黃蓉係忌楊過先呃郭靖唔教佢武功，唔駛幫佢開脫

因為楊過本來唔係穆念慈個仔
係一個暗戀郭靖嘅女子嘅仔
黃蓉緊係唔鐘意

郭芙線翻睇既時候最頂癮
有呢個概念咁重睇神鵰會發現兩個人好多有意無意既感情描寫

王語嫣唔算突然。佢係對表哥心灰意冷之後，先發現一直盲目地蒙蔽咗自己雙眼。而段譽的而且確對佢有情有義，條件又好，對比表哥真係相差太遠，先再移情別戀。如果表哥唔係為咗咩西夏公主呢件事，無呢個契機，王語嫣唔會變心

吹水居多
終南山下，活死人墓, 神雕俠侶，絕跡江湖
呢句已經唔需要再懷疑係郭芙

外功應該係十八掌 超剛猛

太玄經突破人體極限再加超音速輕功最強內功當之無愧

任盈盈只係把口唔輸得，但從來都無話一定要贏

佢係愛上咗咁專一嘅令孤冲，都有一半可能係令孤冲咁慘而憐憫佢，同時比佢果種傲氣，做人嘅原則而吸引

以任盈盈嘅表現，佢願意用自己條命去少林換易筋經比令孤冲，仲唔打算比冷孤冲知，睇得岀盈盈根本無打算贏小師妹係令孤冲心入面嘅地位，都無打算要感動到令孤冲，搶令孤冲翻嚟。佢只係想為令孤冲無條件付岀，只要令孤冲生活得好，平安喜樂，就係佢最大嘅願望

金庸算唔算令其他武俠小說都鍾意用宋朝做背景

根本就係龍楊既後代，割芙過唔過到小龍女果關呀

有無人有留意青翼蝠王條愛情線?

比mk飛起就搵毒撚埋單

的確係

有咩線??

段譽咪又係mk

慕容復先係毒撚
不過有中二病

風陵渡口初相遇,

一見楊過誤終身。

只恨我生君已老,

斷腸崖前憶故人！

天龍八部 有個人挖自己眼 俾條女用鐵面具烙爛塊面 最後跟埋條女跳涯 好撚深刻

龍王??

楊過與郭芙的感情

這是一段很詭異的感情。已經有人做了很多討論。陳墨說，楊過愛郭芙。金庸說，陳墨功夫深。這已經很直白了。

其實，楊過和郭芙兩個人都是極端傲嬌，明明想吸引對方注意，卻都是採用了相反的行動，造成兩個人都認為自己永遠走不到對方心裏去。一旦有一個人服軟，另一個立馬崩潰。

郭芙什麼都得到的太容易，但是得不到楊過。同樣楊過也是如此。

下面，梳理一下楊芙之間的故事。

郭芙【笑】道：「【楊哥哥】，你捉這小黑鬼啊。」楊過聽出她話中有【嘰嘲之意】，激發了【胸中傲氣】，說道：「好，捉就捉。」當下將黑蟋蟀捉了過來。郭芙【笑】道：「你這隻小黑鬼，要來幹甚麼?想跟我的無敵大將軍鬥鬥嗎?」楊過【怒】道：「斗就斗，小黑鬼也不是給心【欺負】的。」將黑蟀放在郭芙的瓦盆之中。

楊過從幼年開始，只要見到郭芙就特別易怒，而且總覺得郭芙在欺負他。大家看看這段，把自己換成楊過，你們會覺得郭芙欺負自己，嘲諷自己嗎?郭芙好好地叫他「楊哥哥」，「笑」着跟他說話。

對比：小龍女對他一直冷冰冰一開始還要趕他出去。

對比：陸無雙見面就打，傻蛋笨蛋的亂罵，甚至對楊過動了殺心。

為什麼楊過不覺得被欺負了?自尊心受損傷呢?可見他潛意識中就是太在意郭芙對自己的看法，在意郭芙心中自己的地位。從楊過小時候開始，不管是真的還是他臆想出來的「郭芙輕視他」就是楊過心中的一個結。

我一開始看到楊過對郭芙經常性的莫名其妙的敵意也很詫異，但後來發現這其實是大有深意的。

在原著中，楊過初遇郭芙，郭芙是個非常美麗的女孩，楊過曾給她【採花兒】，和她斗【蟋蟀】，但這兩件事，都以不愉快告終，留下了遺憾。

幾年後，楊過希望姑姑下山，對姑姑說：「我【採花兒】給你戴，我【捉蟋蟀】給你玩兒!」

這是巧合嗎?

我想談一下小說的橋段設計。

楊過和郭芙，發生過兩件不愉快的事，一件是【採花】事件，一件是【蟋蟀】事件。

幾年之後，楊過慫恿姑姑下山入世，對姑姑說：「我【採花】給你戴，我捉【蟋蟀】給你玩。」

如果在生活中，發生這樣的巧合，就可以質疑:「這種巧合能說明有愛情?真逗。」

但如果出現在小說中，就可以認為是作者有意安排的。除非作者寫第6章的時候完全忘了第2章的內容，可能嗎?

四年了，楊過仍沒有忘記【採花】和【蟋蟀】，並且，他希望讓姑姑代替郭芙，重溫一次。

2) 楊過出古墓找姑姑，可以分為兩個階段：

第一階段，楊過一路下山，第二天早上就遇到了陸無雙，一路上很快樂，他本來就是野外生存的強者嘛。

第二階段，他覺得活在世上了無生趣，他上了雪山，餓了摘些野果，一個月後衣服破爛不堪，人形枯槁。

是什麼原因使他改變了呢?只因為他遇到了郭芙。

楊過與郭芙多年不見，【偶爾想到她】時，總紀得她是個驕縱蠻橫的女孩，那知此時已長成一個【顏若春花的美貌少女】。她一陣急馳之後，額頭微微見汗，雙頰被紅衣一映，更增嬌艷。她向雙鵰看了片刻，又向耶律齊等人瞥了一眼，眼光掃到楊過臉上時，【見他身穿蒙古裝束】，【戴了面具後又是容貌怪異】，不由得雙蛾微蹙，神色間頗有鄙夷之意。

楊過【自幼與她不睦】，此番重逢，【見她仍是憎

惡自己】，【自卑自傷之心更加強了】，心道：「【你瞧我不起，難道我就非要你瞧得起不可】?你爹爹是當世大俠、你媽媽是丐幫幫主、你外公是武學大宗師，普天下武學之士，無一人不敬重你郭家。可是我父母呢?我媽是個鄉下女子，我爹不知是誰，又死得不明不白……哼，【我自然不能跟你比】，我生來命苦，受人侮辱。你再來侮辱，我也不在乎。」他站在一旁【暗暗傷心】，但覺【天地之間無人看重自己，活在世上了無意味】。

這段就更是直白。二人長大以後，郭芙初見楊過時，他穿着蒙古人衣服，並且臉上帶了人皮面具。那人皮面具也是雙鵰常見道具之一，戴了以後人臉上毫無生氣，仿佛殭屍一般，所以郭芙見到這麼個怪人才會「雙眉微蹙，神色間頗有鄙夷之意」。

其實郭芙那時沒認出是楊過，只道是個蒙古怪人才鄙夷的。但楊過就能自卑自憐、傷心得「但覺天地間無人看重自己」「活在世上了無意味」，找姑姑的事都拋到腦後去了，折返上了雪山。

按說楊過從小過着乞丐的生活，受到的白眼肯定不少，而郭芙無意間一個非針對性的表情能令楊過傷心得覺得活着都沒意思了。如果不是自己非常在意的人，別人怎麼看都會一笑置之的。顯然楊過非常在意郭芙的。

好似係叫游坦之 好撚恐怖

大陸有人分析
小龍女同楊過退隱無幾耐小龍女就死左
楊過出返黎就同郭芙係埋一齊
黃衣女係佢地既後人

我覺得個分析幾合理 可以睇下

黯然銷魂掌?

1.

小龍女第一次失去蹤跡後，楊過離開終南山外出尋找。那時，他18歲。

這天，楊過聯手程英、陸無雙、耶律齊等對付李莫愁，突然，郭芙和二武先後趕到。書中說——

「楊過與郭芙多年不見，偶爾想到她時，總記得她是個驕縱蠻橫的女孩，那知此時已長成一個顏若春花的美貌少女。……她眼光掃到楊過臉上時，見他身穿蒙古裝束，戴了面具後又是容貌怪異，不由得雙蛾微蹙，神色間頗有鄙夷之意。」

「楊過自幼與她不睦，此番重逢，見她仍是憎惡自己，自卑自傷之心更加強了。……他站在一旁暗暗傷心，但覺天地之間無人看重自己，活在世上了無意味。」

隨後，眼見郭芙與神采奕奕的二武兄弟「神情親密」，且三人聯手趕跑李莫愁（實際是被郭靖、黃蓉名頭嚇跑），楊過心神大亂，只道所有人都瞧不起他，心中混亂，厭憎塵世，離開眾人，向荒山野嶺間亂走……

上面細節明白告訴我們以下三點——

第一、自孩童時期離開郭芙後，楊過有時會想起她，而且「總記得她」如何如何；

第二、楊過很不願意看到郭芙與二武在一起的親密模樣；

第三、楊過對郭芙的在意已經異乎尋常。一見之下，只因她神色間流露出「鄙夷之意」，楊過便馬上心灰意冷，竟覺得「活在世上了無意味」。其實，當時楊過是戴着人皮面具的，郭芙根本不知眼前之人是誰！但即便如此，楊過竟對她的「鄙夷之意」傷心到那種程度，可見他對郭芙的在乎，已經到了刻骨銘心的地步。想想，當時的楊過難道不是反應過度嗎？這是一種正常表現嗎？這難道不是因為他對這個女孩有着超乎尋常的情感嗎？

2.

此後，因聽說郭靖一家在大勝關，楊過馬上打扮成叫化子模樣前往。

廟外，楊過「只見一個少女穿着淡綠衫子，從廟裏快步而出，但見她雙眉彎彎，小小的鼻子微微上翹，臉如白玉，顏若朝華，正是郭芙。……楊過只向她瞧了一眼，不由得自慚形穢，便轉過了頭不看。」

——大家想想情竇初開的人，在什麼人面前最容易自卑？自然是在心有所動的某個異性面前。

「楊過正吃之間，眼前斗然一亮，只見郭芙笑語盈盈，飄然進殿，武氏兄弟分侍左右。……三人自顧說話，對坐在地下吃飯的楊過眼角也沒瞥上一眼。……楊過的一雙筷子插在飯碗之中，聽着蹄聲隱隱遠去，心中百感交集，也不知是愁是恨？是怒是悲？」

——見了念念不忘的姑娘，眼前會「斗然一亮」，見她與別的男生在一起，會「一雙筷子插在飯碗之中」，「也不知是愁是恨？是怒是悲」。這是種什麼狀態？暗戀的狀態啊！

3.

在大勝關，楊過終於與郭芙正式見面。

在偷聽了楊過與全真教的一番恩怨後，郭芙問道：「楊大哥，你師父幹麼不要你？」楊過道：「那原因可就多啦。我又笨又懶，脾氣不好，又不會裝矮人侍候師父的親人，去給買馬鞭子、驢鞭子甚麼的……」

——楊過這是拿此前看到的二武兄弟巴結郭芙說事。他為何如此陰陽怪氣地提這個？只有一個解釋：吃醋！

郭芙見他如此，嫣然一笑，問：「你師父是個道爺，難道也有女兒麼？」楊過見她這麼一笑，猶似一朵玫瑰花兒忽然開放，明媚嬌艷，心中不覺一動，臉上微微一紅，將頭轉了開去。

——只因見郭芙對自己一笑，便臉紅心跳。這是什麼狀態？愛戀呀！

以周伯通試完招表示係可以用十八掌比一比
不過呢招野太睇心情

4.

在陪郭芙去偷看黃蓉教魯有腳打狗棒法的路上，楊過見她臉色嬌紅，禾眉微蹙，確是個絕美的姑娘，比之陸無雙、完顏萍、耶律燕等還都美上三分，心中微微一動。此後，楊過更是鬼使神差地把郭芙的心事給說了出來：「武家哥兒倆都喜歡你，都討你好，你心中就難以取捨。」

郭芙接下來問楊過自己該怎麼辦？楊過笑道：「我瞧兩個都不好。」郭芙一怔，問道：「為什麼？」楊過笑道：「若是他二人好了，我楊過還有指望麼？」

——書中在楊過此話出口後，接着寫道：「他一路上對陸無雙嬉皮笑臉的胡鬧慣了，其實並非當真有什麼邪念，這時和郭芙說笑，竟又脫口而出。」但我們看，楊過所說真是純粹玩笑話嗎？會不會是以玩笑的語氣說出心聲？

對楊過此語，郭芙一呆，不知該發怒還是不該，板起了臉。楊過碰了一個釘子，覺得老大不是意思，心想：「我擠在他們三人中間幹麼？自己走得遠遠的罷！」轉過身來，緩緩而行，心想：「武家兄弟把這姑娘當作天仙一般，唯恐她不嫁自己。其實當真娶到了，整天陪着這般嬌縱橫蠻的一個女子，定是苦頭多過樂趣，嘿，這般痴人，也真好笑。」

——有句話叫「言不由衷」。楊過此時所想會不會是言不由衷？怎麼兩人好好聊天，你想到娶郭芙做老婆上了？而且還在心裏分析什麼「苦頭」和「樂趣」？這是典型的欲蓋彌彰吧！

5.

只因在郭芙面前碰個釘子，楊過轉身就要走。郭芙卻挽留他，說自己還有話要和他說，而且當晚的英雄大宴，會來好些英雄好漢。

楊過笑道：「我又不是英雄，若是也來與會，豈不教那些大英雄們？」郭芙心直，道：「反正陸家莊不會武功之人也很多，你跟那些帳房先生、管家們一起喝酒吃飯，也就是了。」楊過一聽大怒，心想：「好哇，你將我當作低三下四之人看待了。」臉上卻絲毫不露氣惱之色，笑道：「那可不錯。」他本想一走了之，此時卻將心一橫，決意要做些事情出來羞辱她一番。

——既然大怒於郭芙看不起自己，那直接走好了，幹啥又留下來？而且給自己找個藉口說要「羞辱她一番」！其實，他不過是要找個機會證明一下自己。這種心態，表面上看是爭強好勝，其實質還是對這女子的異常在乎。

屌你老母，點講我都只信楊過同小龍女終老

on9毒撚

一句講哂，你會唔會同一個刁蠻任性斬斷你一隻手嘅人結婚生仔

唔好再9up，金庸從來都無讚同過楊過愛郭芙 金庸讚陳墨係2002年，陳墨話楊過愛郭芙係2007年，唔好再用明朝既劍黎斬清朝既官

真係愛就唔會斬撚斷人地隻手
就算真係愛都已經好病態

一定係
唔係楊過就唔會為小龍女守十六年生寡

條女無人要先返去揾佢，算咩好結局

楊過真係傲嬌始祖

楊過後尾係愛小龍女呢個冇得否認
但認真佢仔時期係鍾意郭芙

我覺得細路個時楊過的確係愛郭芺 無怨不成夫婦
但到識左小龍女 直到第一次打羸左金輪 因為傳統師徒問題 楊過叛逆嘅心情 唔想俾人睇死 而偏向小龍女
郭芺想斬佢 因為郭襄 再加上呢份由愛成恨既愛

好難有得比較

張三豐後期都講過 有我同級內功水平既人 除左郭靖同楊過之外無第四人(點知彈左個張無忌)

年代唔同都睇得出武功同內力修為不斷下降 再加上好多武功都失傳

如果講個陣 其實睇人用多 郭靖單人都可以發動到天罡北斗陣 分分鐘仲勁過七子一齊發動 基本上七子死左件 要搵尹志平同柯震惡頂著個時 已經同廢左無分別

應該話倚天嘅整體水平同前兩部比較都偏低
只要搵得返前作一部份嘅武功已經勁過哂大部分人

九陽神功就直頭係修改器一樣嘅存在

當年中二開始接觸金庸群俠傳OL
之後成年有時候就補書
第一隻玩既OL 好難忘

書既話最鍾意就係郭靖夫婦
嚴格黎講係最鍾意射鵰
果陣細個唔知亂買過PS1既射鵰當普通RPG玩覺得劇情好正
補小說第一本又係佢

RIP

感覺青春真係走佐

不嬲都係一蟹不如一蟹
好似唔知邊本書有講過武功愈前愈勁

阿青萬人敵

黃衣女唔會係楊過郭芙囉
倚天開始有講耶律齊仲係丐幫幫主
可以估計郭黃冇拉埋全家同丏幫死係襄陽
而係倚天後期史火龍個女識黃衣女
即係古墓同丐幫仲有連繫
耶律齊同郭芙都冇死嘅情況下
如果郭芙紅杏出牆丐幫同古墓唔會仲有偈傾

根本寫嗰篇野條友都冇睇熟倚天

幫主夫人紅杏出牆
楊過耶律齊兩老襟親如兄弟
兩派同氣連枝

七個人一個小陣，七個小陣一個大陣，再兩個大陣
郭靖一挑7x7x2=98個道士
真係好睇咩人用

王重陽
有個林朝英咁好唔要 人又小氣 又唔可以比女人叻過佢

到底桃谷六仙, 點分大細

唔太記得 淨係記得呢六條友好搞笑

6個痴線佬

睇佢地鬥嘴好正

一時醒唔起，其實我以前prove過倚天啲人廢好多

郭靖蠢到豬咁，學過下全真內功，最多得1,2年功力，幾個月學到十五掌

倚天丐幫幫主史火龍，學降龍十八掌學到十零掌唔夠內力，唔知傷咗定乜鬼，要去揾藥

倚天頂級高手成混，同史火龍對掌，打死咗史火龍但自己重傷

成混係護教法王級數，光明使者級數

根據以上幾點，史火龍廢過初期郭靖，成混比到盡同初期郭靖持平，比歐陽克屌打，更加唔洗講五絕之類嘅人

以下歡迎討論，我自己諗嘅

郭靖知陣法精要，同埋郭靖太撚勁

有人話真愛係郭伯母添

黃蓉用計差啲殺死歐陽克
但歐陽克反而無怪佢

兩個跟七公係島練功，武功突飛猛進，請老毒物飲尿 等等鬥智鬥力

係啊我都好中意射鵰入面既蓉兒
但係神鵰入面真係 同埋真係唔識教女

佢地解讀郭芙楊過兩情相悅，我解讀金老句「功夫深」係深到走火入魔呀
不如話蓉兒同過兒先係真愛啦

單純咁比唔公平
剩教果個已經差左好遠
洪七公係頂級高手
再講郭靖性格特性係特別適合練十八掌，而且最主要郭靖有主角光環 ，否則其實郭靖跟左洪七公練左十八掌就上到射雕中層水準係極不合理，隔離歐陽克跟老毒練左十幾年都係差不多水平

倚天既人係廢啲

張三豐將自己 張無忌 郭靖同楊過類比

但係張無忌可以打嬴渡難三兄弟入面既兩個甚至打曬

而殷天正又唔夠渡x打 但係佢係排四大護法第一

張無忌話唔定可以一個打曬四護法

紅花會見到鐵甲兵要走佬
阿青一個打二三千人

唔同時代比較客觀嘅比較方法得呢一個，或者用第二個例子

周芷若同李莫愁同樣係自學九陰白骨爪，周芷若學咗幾個月就秒勁多正派高手，連張無忌都話如果功力差少少就會比周芷若傷到，制唔住佢。李莫愁個底又好過周芷若(主觀)，練又練咗最少10幾年，先同歐陽克咁上下，勁過全真七子(落單)。啫係李莫愁係倚天會勁過周芷若，大約係滅絕師太，護教法王，光明使者級數，咁會唔會比較客觀

郭靖
左右互博 全本九陰 天罡北斗陣 降龍十八掌

俠之大者 為國為民 好撚型

根、幹、枝、葉、花、實
不過企埋一齊都係認唔到

李莫愁？

應該係想講梅超風

咁多角色中，最有大俠嘅風範

佢話要斬翻郭芙一隻手果度，雖然好on9，但我係楊過聽到嘅話，應該會感動到呢生呢世當佢親生呀爸，佢對楊過真心勁好

唯一一個識哂全本九陰
周伯通唔識梵文

梅超風，太耐無睇人名亂咗

李莫愁識九陰白骨爪
同埋周芷若唔係嬴左招式咩？ 俞蓮舟最後發現周芷若係唔勁 話下次再打實嬴佢

就算神鵰，楊過一樣可以輕鬆打1打2-3個蒙古陣容除金輪既其他人，調返轉咁比既話3渡唔比神鵰啲中至中上階水平差，咁比既話成昆法王護法果類應該會比七子高去到神鵰中間水平，因為3渡係可以挑戰神鵰都頂級既張無忌

鐵木真死前話好後悔殺死安答札木合（霍都祖父）
郭靖啲結拜兄弟當時死淨周伯通

而且周既白骨爪係同梅都唔同
周學既係郭黃呢2個唯一讀通晒九陰既人刻意調整成既速成版，梅學既係得招式冇內功心法既九陰下卷

好似話陳家洛信咗阿拉，漢回不通婚問題解決
袁紫衣提過霍青桐阿姨同紅花會一齊活動
霍青桐屋企人死哂，同紅花會一齊總有原因
霍青桐有一齊到京城拜祭喀絲麗（香香公主）
根據以上幾點，9up佢同陳家洛一齊咗

陳家洛為左同香香係第二個世界相聚 所以信左阿拉

至於陳家洛同霍青桐係無直接寫佢地一齊 但係佢地係相愛 誤會又澄清番 最後又係京城到相遇 香香又死埋 咁正常都會一齊啦

咩呀，郭靖係識九陰真經之後先學降龍十八掌架喎

蝠王都要靠佢內力療傷，你話呢

打得贏蝠王，贏唔到義父、外公同小昭老母

點會
佢係山洞到周伯通先教佢

下？？

班主角全部都係大仆街 九陰 九陽 乾坤大挪移 黯然銷魂掌 太玄經 神照經 六脈 全部冇傳落去

係喎，sor, 記錯左，不過郭靖使得出威力的確係喺學九陰真經之後

到最後係咪狄雲師父佢地爭嘅連城訣其實都唔夠神照經勁？

九陽張無忌有埋番係個山洞到 只係無比人搵到

太玄六脈個啲就真係無 太玄個島又沉左 六脈啲圖又燒曬

連城訣只係藏寶圖黎 好似無咩人識用

梅超風

一直覺得自己好似殷離，鐘意既只係幻想中/曾經既佢

令我諗起以前中學個陣玩 ZMUD HKMUD
個陣真係好沉迷金庸小說
見住出招個陣o既文字好有代入感

你急運勁力，雙掌氣勢如虹，平推出去。這一招「見龍在田」又快又重，蘊力蓄勁，甚是凌厲！
蒙古將軍企圖用內力硬碰硬化解妳力道，結果只聽見「砰」地一聲巨響，蒙古將軍像一捆稻草般飛了出去﹗

有無80後明我講咩

記憶中，劍訣配劍法=寶藏地點
連城劍法就真係劍法唻，不過唔係乜野勁野
梅念笙將閹割版本教比三個弟子
萬雲山閹割做唐詩劍法
戚長髮閹割做躺屍劍法
所以一代不如一代

連城訣只係一個藏寶圖
但狄雲個師祖睇出三個徒弟想害佢
所以只係跟連城訣入面嘅字教唐詩劍法
而神照經就冇傳過出去
所以個師祖臨死前有講真正寶藏係神照經
所以丁典先會被人迫害

相認
Hk mud?

六脈唔係話肯教肯學就得，就算悟性再高冇番咁上下深厚內力既人點學都學唔到

仲要係原版九陽
張三豐師父死左之後世上無人有完整版本

唔止九陽
當年梅超風都未係一流
周芷若攞套速食九陰白骨爪都已經屌打其他人

不過連城訣啲人都好廢
落花流水 血刀老祖 個三個師兄弟
就算丁典神照經大成係監獄到打血刀門啲人都要狄雲幫手先搞得掂

分左三份都可以令武當同娥眉都係起家

六脈、太玄唔係話傳就傳
乾坤大挪移有寫返比波斯明教
應該後人練唔成（陽頂天都唔掂）
黯然銷魂掌條件太難，分分鐘入返古墓就失傳
神照經狄雲對人冇哂信心唔會傳
九陰九陽就睇張無忌

睇倚天屠龍記蒙古冰攻打少林寺（好似係），講返起郭靖黃蓉守襄陽
令我諗起

滾滾長江東逝水
浪花淘盡英雄
是非成敗轉頭空
青山依舊在
幾度夕陽紅

羅貫中聽講好似幾ok咁
我淨係睇過佢本三國演義
有冇ching可以介紹下佢其他作品

碧血劍中間有d悶，咩集結幫會嗰度

倚天:心一跳

都係小學果陣睇古天樂楊過, 馬景濤倚天
跟住初中玩金庸群俠傳, 之後先開始睇小說, 幾個月內睇哂十五本

連城訣其實好睇到癲
夠短,節奏快,D角色又恐怖

飛狐前接書劍,後接雪山,連埋睇會覺得幾特別
飛狐有種真正既江湖味，雪山就似推理小說，書劍似組團玩Online game

其餘幾部短篇無乜印像

長篇就笑>天>鹿>神>倚>射

速成版係黃蓉佢地精煉出黎，應該係強化版

俠客行都好好睇，同連城訣有得揮

老老實實我覺得俠客行幾廢下

空智說道：「張真人武功蓋世，天下無敵，我少林三僧自非張真人對手。但實逼處此，貴我兩派的糾葛，若不各憑武功一判強弱，總是難解。我師兄弟三人不自量力，要聯手請張真人賜教。張真人高著我們兩輩，倘若以一對一，那是對張真人太過不敬了。」眾人心想：「你話倒說得好聽，卻原來是要以三敵一。」

張松溪提出這個六人對戰之法，可說已立於不敗之地，料知大師哥、二師哥的武功和三大神僧相若，至於其餘的少林僧，卻勢必連輸三陣。空智搖頭道：「不妥，不妥。」但何以不妥，卻又難以明言。張松溪道：「三位向家師叫陣，說是要以三對一。待得我們要以六人對少林派十二位高僧，空智大師卻又要單打獨鬥。我們答允單打獨鬥，大師卻又說不妥。這樣罷，便由晚輩一人鬥一鬥少林三大神僧，這樣總是妥當了罷？三位將晚輩一舉擊斃，便算是少林派勝了，這樣豈不爽快？」空智勃然變色。空聞口誦佛號：「阿彌陀佛！」空性自上武當山後未說過一句話，這時忽然說道：「兩位師哥，這位張小俠要獨力鬥三僧，咱們便上啊。」

空聞、空智等只道他「要向眾位大師求教」這句話，乃是出言挑戰，不由得均各變色，心想這老道百歲的修為，武功深不可測，舉世有誰是他的敵手，他孤身前來，自是有恃無恐，想來在這兩年之中又練成了什麼厲害無比的武功。一時之間，三僧都不接口。最後空性卻道：「好老道，你要考較我們來著，我空性可不懼你。少林中千百名和尚一擁而上，你也未必就能把少林寺給挑了。」他嘴裡雖說「不懼」，心中其實大懼，先便打好了千百人一擁而上的主意。

呢三段笑到仆街

願聞其詳

九陰都好似無全套傳落黎，郭黃留低左d速成版係度咋？ 仲好似比張無忌一尻就燒左

建議你重睇，俠客行套太玄經絕對係屈機之最

郭靖兩公婆將九陰降龍武穆兵法放晒喺倚天屠龍度啦
問下之後係邊個接手搞到傳唔到啦

有留嫁 速成版話係為左加快推翻蒙古人先寫 黃之後有寫要慢慢練番

係個祕密無傳到落去
個仔死左 郭襄又搵唔到屠龍刀 不過最後張無忌點處理就唔記得左

速成版for殺蒙古首領啊
呢味嘢梗係越快越好

其實郭靖真係練武天才
練九陰幾年都冇就已經去到準五絕水平

係喎
射鵰最後仲比老毒物屈 到神鵰初期已經打成平手

射雕第一
黃蓉第一

陳家洛個心未必放得低香香公主

霍青桐同陳家洛一齊又凝住佢掛住自己個妹，未必真係會一齊

而且你忽略咗一樣野，陳家洛去掃香香公主墓時撞到胡斐，身邊無帶埋霍青桐，已經係最好嘅證明，一齊咗無理由唔一齊去

同時間西毒都有進步
所以神鵰嘅郭靖其實好撚勁

其實都幾鄧金輪法王唔抵
大功未成嗰陣被楊過撚狗
練龍象般若功未登頂都已經好勁
但一返中原就被兩絕+黃蓉+周伯通圍
臨尾輸埋俾黯然mode
佢衰古惑係唔抵可憐
但堂堂正正1on1真係作品最top嗰幾位

戰神定大俠既降龍掌勁？

戰神好難輸

咪又係黃日華

人總是離世後才有人懷緬

可愛姐

作為封筆作，我覺得鹿鼎記係想帶出就算你武功幾勁打到曉飛都好，都係唔夠啲食腦掌權既人鬥

小妹唔係點睇書
失陪了

童姥生死符

我都係覺得鹿鼎係影射佢自己為主

金輪自己都話一打一佢邊個都唔驚
係遇到楊過呢個主角先輸
之前周伯通對黯然都無即刻輸 係金輪唔知咩事比人秒

係囉 以天龍既描述好難輸

降龍十八掌，九陰真經，左右互搏，我覺得金輪國師真心唔夠郭靖打

金庸點都睇哂啦

黯然mod
對周伯通係試招 兩回事，套掌法好睇心情

睇過一兩本

最鍾意邊個

左右互搏係神技
睇金庸群俠傳已經知

楊過都驚周伯通太認真用盡內力

係咪冇人鍾意新版天龍個結局？

利申：鍾意呢個多啲

可愛

單人玉女素心

on99

咁又係
生死互搏同試招係唔同既

都說了我不太看書的
當時我只是人云亦云才去看的

講野咁似某位可愛妹子嘅

王語嫣突然極醜惡
但係木婉清做番正印咪好

新既係點
我睇個個係最後段同王見到慕容復傻左 以為自己復左國

都說了我是很可愛的

屌你老母

認真有冇人研究下太玄經

係果個年代呢套野直頭超超超晒班，到底點出現？

有人話係虛竹留落黎（我覺得唔係套講得通）
有人話係楊過（明明返左客墓 更加通唔通）
有人話係張無忌（呢個版本說服力高，佢自細係島上生活，最尾佢退隱後無人再搵到佢，其實就係去左俠客島都唔奇，年份又相約）

大家點睇，係個咁多武功失傳既年代竟然有咁既武功

學術po都講粗口

屌佢老母做乜勁

咪就係

包不同

好多錯字 換左iphone唔識打字

仲有丁不三丁不四... 唔三唔四

大俠係用，左右互博，28去蕪存菁既18掌 ,陰中有陽
戰神：越戰越強

袁承志點睇 個陣都講明佢會移民去個島到生活 不過唔知佢有無咁勁 創到太玄經姐

生死戰戰神更強 切磋就大俠

就係呢個
同埋有段譽明白自己其實唔係咁鍾意王語嫣

就死見唔到姑姑
實力勁幾倍

金輪法王嘅五輪同明教嘅聖火令打, 點睇

霍青桐有去，第19回陸菲青介紹完程靈素之後
「陳家洛、霍青桐等紅花會群雄自回疆來到北京，卻為這日是香香公主逝世十年的忌辰，各人要到她墓上一祭。」

夏夢都係10月30日逝世

第一回 青衫磊落險峰行
第二回 玉壁月華明
第三回 馬疾香幽
第四回 崖高人遠
第五回 微步縠紋生
第六回 誰家子弟誰家院
第七回 無計悔多情
第八回 虎嘯龍吟
第九回 換巢鸞鳳
第十回 劍氣碧煙橫
第十一回 向來癡
第十二回 從此醉
第十三回 水榭聽香 指點群豪戲
第十四回 劇飲千杯男兒事
第十五回 杏子林中 商略平生義
第十六回 昔時因
第十七回 今日意
第十八回 胡漢恩仇 須傾英雄淚
第十九回 雖萬千人吾往矣
第二十回 悄立雁門 絕壁無余字
第二十一回 千里茫茫若夢
第二十二回 雙眸粲粲如星
第二十三回 塞上牛羊空許約
第二十四回 燭畔鬢雲有舊盟
第二十五回 莽蒼踏雪行
第二十六回 赤手屠熊搏虎
第二十七回 金戈蕩寇鏖兵
第二十八回 草木殘生顱鑄鐵
第二十九回 蟲豸凝寒掌作冰
第三十回 揮灑縛豪英
第三十一回 輸贏成敗 又爭由人算
第三十二回 且自逍遙沒誰管
第三十三回 奈天昏地暗 斗轉星移
第三十四回 風驟緊 縹緲峰頭雲亂
第三十五回 紅顏彈指老 剎那芳華
第三十六回 夢裏真真語真幻
第三十七回 同一笑 到頭萬事俱空
第三十八回 糊塗醉 情長計短
第三十九回 解不了 名韁係嗔貪
第四十回 卻試問 幾時把癡心斷
第四十一回 燕雲十八飛騎 奔騰如虎風煙舉
第四十二回 老魔小丑 豈堪一擊 勝之不武
第四十三回 王霸雄圖 血海深恨 盡歸塵土
第四十四回 念枉求美眷 良緣安在
第四十五回 枯井底 污泥處
第四十六回 酒罷問君三語
第四十七回 為誰開 茶花滿路
第四十八回 王孫落魄 怎生消得 楊枝玉露
第四十九回 敝屣榮華 浮雲生死 此身何懼
第五十回 教單于折箭 六軍辟易 奮英雄怒

其實最似一個女人係李莫愁
最老虎乸係夏青青

畀一路當係眼中釘嘅魔教求就寧死不屈。佢係有氣節但係性格扭曲又迂腐

俠客行係碧血劍前

陶傑光明頂講金庸寫小說時融入左自己個時比文匯迫走, 同共產黨落去
好正,即刻立體左好多

阿朱都係

查生呢個大作係包括2012年全港公投之後果屆特首同立法會是否由普選產生
如果當年查生呢個大作寫到入基本法香港普選咗啦

係咩，自膠，睇過2次都唔記得

戰神大膽進爭中又不失細心觀察分析

大俠就穩到仆街，基本上唔會急功近利而犯錯，穩打穩扎

小龍女應該係女角中全系列最強

林朝英呢啲傳說中嘅人物，滅絕師太呢啲，應該都無得比

就係共產黨斷章取義，拎走左最重要部分，但渣生本人一句反應都無，唔好話反抗，先係最可惡之處，仲衰過民主黨贊成10年政改方案。

《書劍恩仇錄》中並沒提到霍青桐的結局，但是《飛狐外傳》中有霍青桐的身影。霍青桐愛陳家洛，陳家洛雖然最愛香香公主，但看過《書劍恩仇錄》的讀者都清楚，陳家洛也是喜歡霍青桐的。對等相愛的愛情並不是婚姻的唯一緣由，陳家洛完全有可能娶了霍青桐。

陳家洛等紅花會群雄最後歸隱回疆，回疆就是現在的新疆，那時候中原人把穆斯林大多稱作回人，其實霍青桐的部族“回部”就是現在的維吾爾族。回疆是霍青桐的地盤，如果二人分道揚鑣，恐怕陳家洛等人也沒臉面一直住在回疆。如果二人結婚了，陳家洛等人必是住得心安理得。

陳家洛的師父——天池怪俠袁士霄住在天山，天山處於回疆，他時常會見著弟子，怎會忍心看著心愛弟子孤苦過活，紅花會群雄又怎會看著他們的總舵主伶仃一人？袁士霄、紅花會群雄必然想使陳家洛振作開心起來，肯定會勸陳家洛娶妻。娶誰？那還用問，自然是娶了霍青桐，誰不知道霍青桐愛陳家洛，陳家洛也和霍青桐關係親密。何況霍青桐如此賢慧能幹，作為總舵主陳家洛的賢內助，對已經鎩羽西遁的紅花會必是一大助力。

紅花會中已有三對夫婦，他們是：文泰來與駱冰、徐天宏與周綺、餘魚同與李沅芷。再加上一對總舵主陳家洛、霍青桐夫婦，卻又何妨？《飛狐外傳》中，《天下掌門人大會》一章，已經長大“約莫二十五六歲年紀，身材瘦小，打扮得頗為俊雅”的“青年書生”心硯，挺身而出，幫助“二十一二歲年紀，膚色白嫩，頗有風韻”的“美貌姑娘”鳳陽府五湖門掌門人桑飛虹，二人一起被擒，後來趙半山奪杯，又發暗器打熄廳上燈燭，惜墨如金的金庸，特意點出獲救後的心硯“那少年書生抓起躺在身旁的桑飛虹，急步奔出”。大家都知道，金庸最愛給一些配角男女配對，《神鵰俠侶》中耶律燕、完顏萍就是給大武、小武準備的，在此恭喜紅花會中又添了一對夫婦。

紅花會群雄隱居回疆，回疆這麼大，具體在哪裡？根據《飛狐外傳》第十九章，他們隱居在天山。因為霍青桐的回部已被清兵打敗，紅花會群雄如果住在回疆的城市或者綠洲，恐怕不大安全，而天山是一座極大極廣的山脈，“山高皇帝遠”，清廷威脅幾無，加上雪山草地，環境優美，正適合紅花會眾人隱居。

還有一個不成理由的推測。作為紅花會的總舵主，陳家洛會不會娶妻？他不能忘情於香香公主，即使他決意孤單一身，但紅花會的眾位當家肯定會勸他娶妻，將來好有人繼承他的大業。當時很多門派的掌門都是父子相傳，陳家洛本人的總舵主之位，就是他義父於萬亭的遺命傳來。

以上這些都是推測，這些推測也都不充分，那我們就看看下面金庸書中陳家洛娶了霍青桐的明顯證據。《飛狐外傳》第十九章原文，很值得推敲。

“圓性卻蒙峨眉派中一位輩分極高的尼姑救去，帶到天山，自幼便給她落髮，授以武藝。那位尼姑的住處和天池怪俠袁士霄及紅花會群雄不遠，平日切磋武學，時相過從。圓性天資極佳，她師父的武功原已極為高深繁複，但她貪多不厭，每次見到袁士霄，總是纏著他要傳授幾招，而從陳家洛、霍青桐直至心硯，紅花會群雄無人不是多多少少的傳過她一些功夫。”

很明顯，紅花會群雄住在天山，陳家洛、霍青桐是在一起。

“從陳家洛、霍青桐直至心硯，紅花會群雄”，這段表達，特別需要注意。從語意看，很清楚，“紅花會群雄”就是：“從陳家洛、霍青桐直至心硯”。《書劍恩仇錄》中，霍青桐可不是紅花會的人！但霍青桐嫁了陳家洛，那她自然就是紅花會的一分子，就像駱冰、周綺、李沅芷。“從…直至…”，顯然指紅花會眾當家的序列從高到底，從總舵主到十五當家心硯，這裡把“陳家洛、霍青桐”並列，如果二人沒結婚，金庸顯然不須如此，因為夫婦一體，眾多場合都是作為一個整體並稱，所以陳家洛夫婦就並列排在“從”與“直至”之間了。如果二人沒結婚，就該寫作“從陳家洛、無塵道長直至心硯，紅花會群雄……”。金庸如此寫來，顯是大有深意。

【驀地裡聽得一人長聲吟道：“浩浩愁，茫茫劫。短歌終，明月缺。鬱鬱佳城，中有碧血。碧亦有時盡，血亦有時滅，一縷香魂無斷絕。是耶？非耶？化為蝴蝶。”
吟到後來，聲轉嗚咽，跟著有十餘人的聲音，或長嘆，或低泣，中間還夾雜著幾個女子的哭聲。】

“幾個女子”，很可能就是霍青桐、駱冰、周綺、李沅芷等人。霍青桐自然會來祭拜她的親妹子，何況後文點明了“陳家洛、霍青桐等紅花會群雄自回疆來到北京”。
“陳家洛、霍青桐等紅花會群雄自回疆來到北京，卻為這日是香香公主逝世十年的忌辰，各人要到她墓上一祭。”

“陳家洛、霍青桐等紅花會群雄”，這兒說得更清楚了，紅花會群雄中有霍青桐，因為她是總舵主陳家洛的夫人！“…等紅花會群雄”，金庸把紅花會群雄其他人的名字都省略了，獨列“陳家洛、霍青桐”，意思還不明顯？一個“等”字，更是說明了“陳家洛、霍青桐”是紅花會群雄的首腦！金庸筆下嚴謹，字字珠璣，有時看似不經意的一筆，往往卻是生花妙著，這裡正是如此，巧妙地表明了陳家洛與霍青桐已然成婚。想來金庸也不忍心霍青桐這樣的大好女子一生孤單，但言明了二人結婚，對《書劍恩仇錄》陳-香相戀主題會有所損及，故而採取了這種隱晦的寫法。新修版《書劍恩仇錄》的最後，金庸特意加了一章，正是作為二人必將結婚的一種暗示。陳家洛娶了霍青桐！

以上這些，並不是想抹黑《書劍恩仇錄》陳家洛和香香公主的愛情。愛情是一回事，婚姻是一回事。再說，陳家洛、霍青桐二人，在婚後完全可以培育出深厚的愛情，哪怕陳家洛心中始終有著香香公主（若沒有，才不合情理）。還有一點小補充，新修版的《書劍恩仇錄》的最後新加的一篇文章裡，霍青桐托阿凡提給陳家洛帶去一把劍，那是他師公陳正德用來自殺的那柄劍。她叫人轉告陳家洛說，如果他再要自殺，不要用毒藥，也不要上吊，就用這把劍。她只要收到他自殺的消息，就會用另一把她師傅關明梅抹了脖子的劍，隨他去。文章最後：雨點撒在兩人的臉上。我想這大概是香香的祝福吧。霍青桐當年剛傾心陳家洛時，送了他一柄古劍。最後又送了他一把長劍。又是與她成雙成為的劍。此中深意，不言自明。

我都好憎王重陽，都唔係男人嚟嘅

明明係自己唔鍾意女人叻過佢就唔要人，又夾硬話自己匈奴未滅何以家為

輸咗個活死人墓俾條女，又唔話俾條女聽放咗斷龍石後自己偷偷整咗另一個出口，咁怕死好柒㗎嘛

好啦到條女死咗啦，見到佢d玉女心經下下剋制全真武功，嚇到標屎，但又死唔服輸，偷偷刻下九陰真經，忍唔住串hw4人話自己「重陽一生，不弱於人」

首先，九陰真經唔係全真武功，佢拎唔係自己嘅嘢去大人好唔好笑d，乜咁就覺得自己拗贏咗㗎啦？第二，明明佢自己懶大義凜然咁話成個全真教都唔准練九陰真經，但俾條女串親就忍唔住寫來大番條女。條友真係小家到爆。

睇書就好好笑，但睇親電視劇見到成班智障阿叔成日享度嘈就好煩

呂良偉謝賢版本拍呢個結局拍得好好睇

佢可能就係冇出場先咁霸氣

其實主要都係睇呢句

「陳家洛、霍青桐等紅花會群雄自回疆來到北京」

首先，霍青桐本來唔係紅花會，而家咁寫佢係，仲要排享陳家洛個名後面，即係表示佢係陳家洛夫人啦。

另外，書中本來兩姊妹agree咗兩女共侍一夫，之後阿妹死咗，陳家洛照娶家姐都好合理。

玄鐵劍可以斬爛金輪 但係倚天劍屠龍刀斬唔爛聖火令

有無人記得楊過點解斷手？

係
全派除左王重陽同周伯通 其他全廢柴
第二代既全真七子已經廢
第三代既尹子平 趙子敬仲廢
唔知係啲武功唔勁定人資質越黎越廢

比郭芺斬斷

早幾十年幾好睇,而家睇就覺得老土

不能同月同日生 但求同年同日死

巴打，你嘅文字同心思都好細膩 同綿綿呢首歌corssover解釋的確將意境再昇華左

神鵰對大俠既描術都勁到仆街，十八掌比洪七公有過之而無不及，再加埋九陰同左右互博，生死決戰同戰神有得打。

有無d武功名你地係好深刻?

我先: 八荒六合唯我獨尊功, 一劍化三清

已經係勁過左洪七公
講郭靖既降龍掌已經係鋼中有柔 係洪七公達唔到既境界

八荒六合唯我獨尊功個名好型好霸氣
天山折梅手

根本就係一個好好打嘅小學雞
兩師兄弟都係有缺憾

躺屍劍法

同歸劍法

彈指神通
細個有段時間ff自己可以練到好似黃藥師咁既指力

小龍女個婆婆好慘

屁股向後平沙落雁式

耳光式

我都覺得以楊過性格陪小龍女唔會頂得耐
睇過大陸網都見過有個講法
話小龍女最後都係死左
耶律齊叛變
楊過同左郭芙一齊

唔洗聚賢莊
同段譽飲酒
第一次制服全冠清
已經睇到佢嗰種粗中有細
好打得嚟又有腦嗰種大佬feel

我成日都覺得欠左一場楊過vs黃蓉
楊過分別係洪七公 歐陽鋒 黃蓉身上
學左點用同點破打狗棒
成日都以為楊過會用嚟對返黃蓉

網上好多楊過vs黃蓉
直搗黃蓉

呢段真係堅正
全書最高潮
但段譽拉埋個蕭峰唔識嘅虛竹一齊結拜嗰下真係好頂癮

段譽:佢都係我兄弟來架
蕭鋒:哈哈哈又多個兄弟

虛竹:又係乜都唔理on99一齊結拜

呢個位顯示到三個都係咁豪情同不拘小節

天龍淨係鍾意蕭峰同虛竹線
段譽線 好煩膠

虛竹最初講佢咁守少林規則 但係個下破戒飲酒睇到好爽

女都切左幾鑊啦，仲守乜春

志趣相投 義字行先 即刻就結拜 幾撚爽
一開始蕭峰都未知虛竹咩料 見佢同星宿老妖搏命 仲為佢擔心
虛竹一身逍遙派武功 簡直㩒撚住個廢老嚟打 好撚爽

蕭峰戰神mode 一個挑晒同佢所謂齊名嘅屎忽鬼、廢老同毒撚 嗰種豪氣
直落嘅劇情轉折都好扣人心弦
少室山呢章根本屈機

夢姑

蕭峰真係好撚型

挑起條癮
今晚重睇天龍八部

如果老金肯寫佢地三兄弟互片都好睇，戰神級心入面都覺得如果對段譽純熟既六脈都唔會比慕蓉復好好多。而虛竹身入面又有當世神級武工係體內。
互片一定好睇過悟飯打魔人佈歐

逍遙派唔算武功，係練仙

三個啲武功都好撚癲

成套天龍八部都係氣勢磅礴
諗返起蕭峰一生嘅朋友，去到最後肯企出黎同佢同一陣線嘅有幾多個？段譽算一個，所以當段譽推舉虛竹，佢都真係冇所謂

睇天山童姥玩鬼佢，迫佢破戒好鬼頂癮

呢場蕭峰遠處大喝一句唔記得左乜先出場，已經開始毛管棟

晚晚擺你同個唔著衫既靚女一齊訓，我睇你忍到幾耐

星宿派門人卻紛紛大叫：“星宿派神功比丐幫降龍十八掌強得多，干么不使強的，反使差勁的？”“莊師兄，再上！當然要用恩師星宿老仙傳給你的神功，去宰了老和尚！”“星宿神功，天下第一，戰無不勝，功無不克。降龍臭掌，狗屁不值！”

一片喧嘩叫嚷之中，忽聽得山下一個雄壯的聲音說道：“誰說星宿派武功勝得了丐幫的降龍十八掌？”

這聲音也不如此響亮，但清清楚楚的傳入了從人耳中，眾人一愕之間，都住了口。

蕭峰降龍十八掌霸氣到

發春夢,唔計!
我俾童姥陷害,唔計!

就係呢段！蕭峰型到

天龍少室山呢段真係世界級
我心入面同倚天光明頂並排
都係最好睇既場面

張無忌無左個種霸氣

光明頂我都好喜歡

光明頂好睇唔多關張無忌事，係明教頻臨團滅時個氣氛推得太正

扮豬食老虎

同意！光明頂係睇就黎被正派滅頂，張無忌出黎力壓群雄嗰種感覺，唔知咁講啱唔啱

我最鐘意張無忌未出果段，佢出左黎係爽快但已經係例牌野，佢未出黎果陣金庸好重筆墨寫啲教徒唱住歌慷慨就義果種悲壯係寫得非常好，剩係起到講下回想返都覺得毛管棟

張無忌反而唔係全部都以力服人
幫崆峒醫七傷拳,似係講仁者無敵

但冇話仁者唔會輸俾女人

我都覺得佢未出段正啲 睇明教啲放低曬成見 一齊護教 到最後一齊唱教歌個下最正

可以話金庸作品中人物描寫最貼近現實同反映人性醜惡嘅一部作品，但我最鐘意反而係碧血劍
夏雪宜 溫儀

係，呢個位嘅絕望之後張無忌一出

係，好耐冇再睇，有啲模糊

連城訣狄雲入獄既情節, 係金庸用佢家僕既真實經歷改編

佢首教歌仲要寫得好入肉
聯想埋佢個時代背景

會反思點解（邪）教會有呢首歌
呢班人點解咁有義氣

黃蓉同郭芙都係仆街